<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<paper>
  <paper_id>p024</paper_id>
  <session_id>s006</session_id>
  <flags></flags>
  <title>KEMAR 원거리 HRTF 데이터베이스 구축 및 3차원 음원정위단서 분석</title>
  <authors>이경태, 홍지웅, 강현정, 서동현(부전전자)</authors>
  <presenter>이경태</presenter>
  <session>음향 및 소음이론 [2]</session>
  <date>2026-05-27</date>
  <time>16:00~16:15</time>
  <venue>에메랄드홀</venue>
  <chair>김진욱(경북대)</chair>
  <abstract>가상입체음향의 구현이나 인간형 로봇의 소리 위치추정을 위해서는 머리전달함수01680-1613160 transfer function, HRTF) 데이터베이스가 필요하다. 특정 방향의 Sap 두 귀에 도달할 때 머리, 것바퀴 및 몸통에 의해 그 oso] 변형되는 데, 이러한 방향 별 필터 효과를 전달함수로 나타낸 것이 머리전달함수이다. 그동 안 다양한 연구기관에서 머리전달함수 데이터베이스를 구축해왔으나, 측정 및 후처리 기준이 명확하거나 정 확하지 않은 경우가 많았다. 따라서 본 연구에서는 머리전달함수 데이터베이스 구축 과정에서 공통적으로 직 면하는 스피커 설계, 기준점 전달함수 측정, 창함수 구간선정, 그리고 동측(1091316181) 머리전달함수의 비인 2} (non-causality) 보상에 관한 ES 제안하였다. 이를 위해 머리전달함수의 BIA Are = #,8^&quot;0으로부 터 측정에 용이한 전달함수식02,*= GawG)S 유도하여 정식화 하였고, 이를 기반으로 측정 시스템을 설계하 였다. 측정 대상은 더미헤드(3048 45BC-14 KEMAR)]4], 기준점으로부터 1.5 m Atte] 5° 간격으로 고도 각 -80? ~ +90°9] 스피커 MSS 설계하였다. 음파의 방위각은 더미헤드 하부의 턴테이블을 5“ 간격으로 360° 회전하여 설정할 수 있다. 재생대역 확보를 위해, 전기-음향학을 기반으로 스피커 모듈의 주파수 응답 을 시뮬레이션 하여 150 Hz ~ 20 kHz 재생가능한 l-way 몰방울형 스피커 모듈을 설계하였다. 두 A 전달 IHG.» 측정에 사용된 더미헤드 마이크로폰으로 기준점 전달함수(30를 측정하였으며, 마이크로폰의 지향 AS 감안하여 전체 고도각 범위를 30&quot; 간격 씩 AS 구간으로 나눈 후 각각 측정을 진행하여 GS 구하였 다. 측정설비에 기인한 반사의 배제를 위해 창함수의 시작점 및 끝점의 설정 기준을 정하였다. 시작점은 동 측 Gail 충격응답을 기준으로 1 ms 이전으로 하고, 끝점은 반사파의 최단 경로를 감안하여 충격응답의 최 대 피크를 기준으로 25 ms 이후로 하였다. 6,』 및 GE 시간영역에서 창함수가 적용되며, 원하는 샘플 길이 만큼 영이 채워진다. 동측 머리전달함수의 비인과성을 보상하기 위해 좌/우 머리전달함수를 순환 이동시켜 1 ms 의 시간 지연을 주었다. 시간 지연 Re 측정대상의 머리 AAS 감안하여 결정한다. 마지막으로 머리전 달함수의 소리 위치추정 단서를 분석하기위해 두 귀의 시간차0016『0481 time difference, ITD), 두 귀의 음 압차(10161814ㄴ21 level difference, ILD), 및 수평면 지향성을 추출하여 분석 및 고찰하였다. = SS 5 a2 (Ste HRIR (Flevation?) Right HRIR (Elevation 9 ) \ (Tie = ei) oF ; te ales Sea ey cee te UT — | Ue gE 19000 | 비| See al as 1 ea 4 | 기 | 느 | ree a te | 1 | ~ 111. i re | | a i 0) i) eee et | | rr 1 주 =U be coe en Left HRTF (Elevation 0°) Right HRTF (Elevation 0°) | sn) oe See eee «|e om : | a 1 개 ~ Lae aes =&lt; 니이 a OF EZ 00005 Beste ya: Ipsilater © cal bie er!</abstract>
  <source_page>97</source_page>
  <pageImage>/paper-pages/p024.webp</pageImage>
  <affiliations>
    <affiliation>부전전자</affiliation>
  </affiliations>
  <keywords>
    <keyword>Head-Related Transfer Function(HRTF</keyword>
    <keyword>4 @] 4 }&lt;&gt;)</keyword>
    <keyword>Sound Localization 206(소리 위치추정 단서)</keyword>
  </keywords>
</paper>
