<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<paper>
  <paper_id>p025</paper_id>
  <session_id>s006</session_id>
  <flags></flags>
  <title>상반성 기반 BEM을 활용한 KEMAR 원거리 HRTF 추정 및 측정 기반 검증</title>
  <authors>이경태, 정석우, 서동현(부전전자)</authors>
  <presenter>이경태</presenter>
  <session>음향 및 소음이론 [2]</session>
  <date>2026-05-27</date>
  <time>16:15~16:30</time>
  <venue>에메랄드홀</venue>
  <chair>김진욱(경북대)</chair>
  <abstract>KEMAR 더미헤드의 원거리 머리전달함수([1&lt;110를 정밀하게 추정하기 위해 경계요소법03840)을 활용한 수치해석을 수행하고 이를 측정 데이터로 검중하였다. 수치해석을 EGA 배경은 기존 측정 결과의 이론적 검중뿐만 아니라, 향후 지능형 로봇 설계 시 음원의 정위단서를 FAs 제공하는 최적의 것바퀴 형상을 설 계하기 위함이다. 특히 방대한 연산이 필요한 고주파 대역의 효율적 해석을 위해 상반성00《6010700167 원리 를 활용하였다. 이를 통해 수많은 외부 음원 방향을 개별 해석하는 대신, 외이도 내부에 음원을 위치시킨 단 한 번의 해석만으로 전 방향의 MRIF 를 동시에 추정하여 해석 효율을 극대화하였다. 해석 모델링 dada 는 가용 메모리와 연산 시간의 제약을 고려하여 외이도 입구로부터 400mm 하단까지 절단한 상체 BAS 사용하였으며, UES 정확도에 미치는 영향이 적은 하반신은 제외하였다. 외이도의 경우 실제 KEMAR 내부 에 장착된 이어 시뮬레이터의 특성을 모사하기 위해, 기존 모델링에서 누락되었던 깊이를 2l5mm 로 연장 하여 2~dkHz 대역의 공진 특성을 반영하였다. 격자 설정은 최대 해석 Fare) 24112 를 기준으로 Be] 중분한 샘플링을 위해 3 차 이산화 방식을 채택하였으며, age] 5 분의 1 이하 크기로 조밀하게 구성하였다. 특히 복잡한 형상을 가진 RAS} 외이도는 1.5~1.6mm 의 미세 AAS 적용하여 신뢰성을 높였고, 몸통은 거리에 따라 격자 밀도를 낮게 설정하여 연산 BSS 도모하였다. 수치해석은 COMSOL Multiphysics 압력 음향 및 경계요소 BES 사용하였으며, 1112 부터 24112 까지 250Hz 간격으로 수행되었다. 모든 표면은 완 전 반사 조건인 Sound Hard Boundary = 가정하였으며, ANSI S1.26-2014 표준에 따른 대기 중 공기 감쇠 효과를 포함하여 실제 측정 환경과 유사한 무한 공간을 모사하였다. 해석 과정에서는 상반성 원리에 따라 고 막 위치에 수직 속력의 진동을 가하여 주변 공간으로 방사되는 음압분포를 계산했으며, 이를 실제 측정설비 스피커 거리인 15m 에서의 음압레벨 패턴으로 변환하였다. 최종 도출된 수치해석 결과는 측정 기반 HRIF 패턴과 비교 검중되었다. 수평면에서의 해석 결과는 동측 및 머리 그림자 영역의 패턴이 측정치와 높은 유사 성을 보였으며, 중앙면에서도 UE 변화에 따른 고주파 노치 패턴의 이동 특성이 측정 결과와 잘 일치함을 왁인하였다. 본 연구는 상반성 기반 BEM 해석이 원거리 ARTF 추정에 있어 매우 유효한 수단임을 입중하 였으며, 이는 향후 음원 정위성등이 극대화된 로봇 머리 최적설계에 중요한 자산이 될 것으로 기대된다. 바버 a _ Left HRTF (Azimuth 0°) Right HRTF (Azimuth 0°) = . 소 . 4 Cn eo Nw, 35 .。 a. 7 71 ciprocity Ec Sea ae : rE “es Nc a eo 해 ir | - 3 i | 별 Left IRE (Elevation 0°) Right LIRTY (Elevation 0°) | |. ㅣ oy a ~... &gt; Ze ree 2a = 09909 0 이 09909 0&quot;</abstract>
  <source_page>98</source_page>
  <pageImage>/paper-pages/p025.webp</pageImage>
  <affiliations>
    <affiliation>부전전자</affiliation>
  </affiliations>
  <keywords>
    <keyword>Head-Related Transfer Function(HRTF</keyword>
    <keyword>4 @] 41 }&lt;&gt;)</keyword>
    <keyword>Boundary Element Method(BEM</keyword>
    <keyword>경계요소법)</keyword>
  </keywords>
</paper>
