<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<paper>
  <paper_id>p028</paper_id>
  <session_id>s006</session_id>
  <flags></flags>
  <title>Micro-CT 기반 오픈셀 폼의 유동저항 추정</title>
  <authors>이인석(조선해양기자재연), 박영호(창원대)</authors>
  <presenter>이인석(조선해양기자재연)</presenter>
  <session>음향 및 소음이론 [2]</session>
  <date>2026-05-27</date>
  <time>17:00~17:15</time>
  <venue>에메랄드홀</venue>
  <chair>김진욱(경북대)</chair>
  <abstract>method(4 7+ BAU), X-ray micro-CT(X4 마이크로07), Sound absorption( $3) HEADS 다공성 SHAY 저주파 SB 성능을 지배하는 핵심 매개변수로. Delany Barley Miki BAS 활용해 유동저항을 주요 변수로 하여 SHAS 추정할 수 있다. 유동저항은 통상 180 9053에 따른 직접 측정 또는 임피던스튜브로 측정한 유효 밀도 및 벌크상수를 활용하여 간접적으로 계산하여 결정되나, 전자 는 별도의 측정 장치를 요구하고 Ste 주과수 대역 한계에 따른 불확실성을 수반한다. 최근에는 Xray Micro-CT 이미지로부터 수치 시뮬레이션을 통해 유동저항을 직접 산출하는 접근법이 주목받고 있다. 본 연 구에서는 멜라민 오픈셀 S] 대해 다공성 네트워크 모델, 격자 볼츠만 직접수치시뮬레이션, 입피던스튜브 측정의 세가지 독립적 방법으로 유동저항을 추정하고, 4 결과를 176180-ㅁ8216\-*440 및 ICA BAS 활용 해 비교 검토하였다. 멜라민 오픈셀 2045 mm × 50 mm, 밀도 약 9 ke/myS 검중 대상으로 선정하였다. O]S BrukerAh} SkyScan 1273을 활응하여 X-ray Micro-cCT 스캔 수행하였으며 스캔 해상도를 8 100/^003리로 설정하였다. 스캔 결과 얻어진 회색조 이미지를 Otsu 방법을 활용하여 이진화 하였다. 효과적 EAS 위해 대표요소체적 분석을 수행하였다. 공극률, 기공 크기를 기준으로 분석하여 한 변 1.5 mm 이상의 서브큐브에서 통계적 수 BS 확인하였으며(@\ = 0.957 + 0.002), 이후 해석은 서로 겹치지 않는 무작위 3개 지점에서 선택한 2503 voxel 서브볼륭에 대해 수행되었다. 다공성 네트워크 모델 구축을 위해 watershed 분할 기법을 활용하여 CT 이진 볼륨에서 기공-목 네트워크 를 추출하고, S(throat)o] 대해 Hagen-Poiseuille 원통 근사에 기반하여 유동저항을 추정하였다. 103019 BGK 격자 볼츠만법으로 07 이진 Ba 모텔에 대해 기공 구조 내 점성 HES 직접 수치 해석하여 유동저 BS 추정하였으며 이때, 경계조건은 180 9053에서 측정 조건과 동일하게 설정하였다. 07 스캔 및 이후 이 진화 HAAS] 목(00040 과대측정에 따른 해상도 보정을 적응하였다. 180 10534-를 만족하는 자체 제작 입피던스튜브에 3-마이크로폰 전달힘수법을 ALT 수 있도록 수경하여 복소 과수와 특성 입피던스를 측정 하고, 이를 Bee 유동저항을 추정하였다. 세 가지 방법으로 추정한 유동저항은 PNM 9,652 + 429 Pasim?, 격자 볼츠만법 10,143 + 358 Pa-s/m?, 임피던스튜브 측정 11,521 Pasim? 으로 나타났다. 계산에는 일반 사무용 PC 환경(020 intel 15, RAM 16 GB, GPU 표134060)에서 PNM 약 30%, 격자 BAU oF 3시간이 소요되었다. A 유동저항을 Delany-Bazley-Miki 모델에 적응해 계산한 흡음계수는 1,000 Hz 이상에서 측정값과의 편차가 중가하는 경 향을 BVO PNM See 기공를-비틀림도-점성 및 열적 특성 길이 등 5개 ICA 과라미터를 이용한 예측에서는 100-4,000 Hz 전 대역에 2a 측정값과의 편차가 저감되었다. + 교신저자; 정회원, (재)한국조선해양기자재연구원 * 국럽창원대학교</abstract>
  <source_page>101</source_page>
  <pageImage>/paper-pages/p028.webp</pageImage>
  <affiliations>
    <affiliation>조선해양기자재연</affiliation>
    <affiliation>창원대</affiliation>
  </affiliations>
  <keywords>
    <keyword>Airflow resistivity(#-@74 항)</keyword>
    <keyword>Porous network model(*4}oe4 네트워크 모델)</keyword>
    <keyword>Lattice-Boltzmann</keyword>
  </keywords>
</paper>
