<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<paper>
  <paper_id>p033</paper_id>
  <session_id>s007</session_id>
  <flags></flags>
  <title>FSI-vibroacoustic 연계 해석 기반 트윈 로터리 압축기 냉매 맥동 기인 방사소음 분석</title>
  <authors>박상준, 이권기, 정철웅(부산대), 배성원, 하준범, 최낙경(LG전자)</authors>
  <presenter>박상준</presenter>
  <session>IT, 전자 [2]</session>
  <date>2026-05-27</date>
  <time>17:00~17:15</time>
  <venue>오팔홀[1]</venue>
  <chair>김찬중(부경대)</chair>
  <abstract>호작용) 에어컨 시스템에 널리 사용되는 트윈 로터리 압축기에서 고주파 유체 유발 소음(1440-170106 00156)은 제 품의 정숙성을 결정짓는 핵심적인 요소이다. 특히 냉매의 비정상 유동과 토출 밸브의 비선형적 거동이 강하 게 상호작용하는 운전 조건에서 소음 문제가 두드러진다. 기존 연구들은 압력 맥동을 주요 소음원으로 인식 해 왔으나, 유동-구조-음향이 복합적으로 결합된 수치 해석 기법의 부재로 인해 고주파 맥동의 발생 메커니 즘과 방사 소음 기여도는 명확히 규명되지 않았다. 본 연구에서는 이를 분석하기 위해 완전 연계된 수치 해 석 기법을 정립하고 그 유효성을 검중하였다. 본 연구에서는 유체-구조 상호작용(88]1)과 진동-음향(\1670-8004800) 해석이 연계된 통합 해석 기법을 구축하였다. 첫째, 양방향(2-\80) FSI 기법을 도입하여 실린더 회전에 따른 냉매의 압축/팽창 과정과 토출 밸브의 비선형적 거동을 동시에 모사하였다. 이를 통해 단순화된 맥동 모델 없이도 물리적 원리에 기반한 내 부 벽면의 비정상 압력장을 계산하였다. Sal, 계산된 압력장을 가진원으로 활용하여 압축기 및 흡입/토출 배관의 진동 SHS 도출하고, 최종적으로 외부로 Wise 소음을 예측하였다. 본 수치 해석 BAS 실제 Aas 통해 측정된 압축기 성능 및 소음 스펙트럼과의 비교를 통해 그 유효성을 확보하였다. 수치 해석 결과, 특정 운전 조건에서 발생하는 토출 밸브의 플러터링0014061008) 거동이 고주파 압력 맥동 의 근본적인 원인임을 확인하였다. 밸브의 불규칙한 고속 ASS 압축 챔버 및 머플러 내부의 유동/음향학적 EAs} 강하게 상호작용하며 급격한 압력 Wes 유발한다. 이렇게 생성된 고주파 압력 맥동은 흡입 및 토출 배관 시스템을 따라 전파되며 배관의 구조적 공진 모드를 강하게 가진시키는 것으로 나타났다. 또한 토출 밸 브의 중격력에 의한 방사소음 둥의 기여도 분석을 통해 주요 소음원의 영향 USS 식별하였다. 본 연구는 트윈 로터리 압축기의 내부 유동에서부터 최종 방사 소음에 이르는 소음 발생 경로를 통합적으로 분석할 수 있는 물리적 원인을 제시하였다. 제안된 PSI 기반 진동-음향 해석 프레임위크는 유동 소음원을 정확히 식별 하고, 머플러 및 배관 시스템의 설계를 최적화하여 저소음 압축기를 개발하는 a 있어 강력한 설계 도구로 활용될 수 있을 것으로 기대된다. + 교신저자; 부산대학교 기계공학부 . ayqen 기계종학부</abstract>
  <source_page>106</source_page>
  <pageImage>/paper-pages/p033.webp</pageImage>
  <affiliations>
    <affiliation>부산대</affiliation>
    <affiliation>LG전자</affiliation>
  </affiliations>
  <keywords>
    <keyword>Rotary compressor(2E]@] 압축기)</keyword>
    <keyword>Pressure pulsation(¢}@ 맥동)</keyword>
    <keyword>Fluid-Structure 14680000(유제-구조 상</keyword>
  </keywords>
</paper>
