<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<paper>
  <paper_id>p034</paper_id>
  <session_id>s008</session_id>
  <flags>+</flags>
  <title>복소모드 기반 서클피팅과 Global 정규화를 적용한 물리 기반 딥러닝 진동 피로 건전성 지표 예측</title>
  <authors>김태완(부산대), 배승훈, 김선민(기계연)</authors>
  <presenter>김태완(부산대)</presenter>
  <session>일반기계(기계시스템), 계측 및 모니터링 [2]</session>
  <date>2026-05-27</date>
  <time>16:00~16:15</time>
  <venue>릴리홀[1]</venue>
  <chair>전종훈(항공우주연)</chair>
  <abstract>14), Structural health monitoring(-% 건전성 모니터링) 항공우주 맞 산업 구조물에서 진동에 의한 피로 파괴는 구조적 안전성을 위협하는 핵심 요인이다. 실시간 건전성 모니터렁을 위해서는 손상 진행에 따른 모달 파라미터의 변화를 정확히 추적하고, 이를 기반으로 건 전성 지표01686101 Index, HDS 예측하는 것이 필수적이다. 기존의 서클 피팅 BAS 감쇠비의 초기값을 1131 power method 로 추정하여 사용한다. Half power method 는 노이즈에 취약하여 시험 초반에 부정확한 초기 값을 산출하며, 이 초기값의 Sab} 서클 피팅 결과에 전파되어 케이스마다 감쇠비의 절대 레벨이 상이하게 추정되는 오프셋 문제를 유발한다. 이는 모달 파라미터의 절대적 수치 변화에 반응하는 Global 정규화 모델 의 학습 안정성을 저해한다. 본 연구에서는 선행연구&apos;&quot;에서 제안된 바닥 가진 서클 피팅 방법에 복소 모드 ZS 도입하여 초기값 의존성 없이 감쇠비를 추정하고, Global 정규화와 결합한 Bag 기반 H 예측 프레임워크를 제안한다. 시편은 석출 경화형 스테인리스강인 PH15-7Mo 재질의 브라켓을 사용하였으며, MIL-STD-810HS 참고한 21.48 Grms 조건의 랜덤 진동 시험을 수행하였다. 서클 AAS 통해 원의 중심 및 반지름 기반 감쇠비, 1차 공진주파수, 복소 모드 허수부 및 위상을 포함하는 5개의 물리적 768076를 주출하였다. 비의 정답 BAAS 위해 8Grms 조건에서 전자현미경을 통해 Crack] ASS 관찰하고, 미세 Crack 발생, 병합, 직선적 성장의 3개 AAAS 설정하여 PCHIP(Piecewise Cubic Hermite Interpolating Polynomial) 보간 기반의 비대칭 HI 곡 선을 정의하였다. Global 정규화의 물리적 타당성 ASS 위해 감쇠비를 10% 중가 및 감소시킨 후 예측 결과를 비교하였다. 그 결과, Local 정규화 기반의 모델은 모두 동일한 예측 결과를 보인 반면, Global 정규화 기반 BAS 감쇠 비의 절대적 수치 변화에 반응하여 물리적으로 타당한 학습이 이루어졌음을 확인하였다. 예측 모델은 GRU, TCN, CNN-LSTM, Transformer 등 여러 아키텍처를 비교한 결과 Transformer7} 최적의 성능을 보여 A 정하였다. 또한, 학습 데이터와 상이한 가진력 조건에 대해 가진력에 따른 모달 파라미터의 기저 값 변화를 근사한 피팅 함수 기반 도메인 정렬을 적용하여 안정적인 HAS AAS 확인하였다. 이를 통해 본 프레임 워크가 단일 가진 조건의 소수 시험 데이터만으로 학습하고 상이한 운용 조건에서도 적용 가능한 예측 체계 를 구축할 수 있음을 보였다.</abstract>
  <source_page>107</source_page>
  <pageImage>/paper-pages/p034.webp</pageImage>
  <affiliations>
    <affiliation>부산대</affiliation>
    <affiliation>기계연</affiliation>
  </affiliations>
  <keywords>
    <keyword>Circle fitting(*] 피팅)</keyword>
    <keyword>Global normalization(414 정규화)</keyword>
    <keyword>Health index(21 4179 지표)</keyword>
    <keyword>Deep learning(¥] =]</keyword>
  </keywords>
</paper>
