<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<paper>
  <paper_id>p046</paper_id>
  <session_id>s010</session_id>
  <flags>+</flags>
  <title>물리지식 기반 인공신경망을 이용한 회전체 고장데이터 생성</title>
  <authors>진민제, 박용화, 최승덕, 최성민(KAIST)</authors>
  <presenter>진민제</presenter>
  <session>진동, 동역학 및 제어이론 [2]</session>
  <date>2026-05-27</date>
  <time>16:45~17:00</time>
  <venue>사파이어홀[1]</venue>
  <chair>오종석(공주대)</chair>
  <abstract>neural network(=€]4]4] 기반 인공신경망), 868008(베어링), Data augmentation( H}]E] 중강) 회전체 고장진단은 제조업을 포함한 다양한 산업 분야의 예지정비 구현에 핵심적인 요소이나, 실제 운용 환경에서는 정상 상태 데이터에 비해 고장 데이터가 극히 부족하여 지도학습 기반 진단 모델의 성능이 저하 되는 클래스 불균형 문제가 존재한다. 특히 베어링과 같은 핵심 회전 부품의 경우, 고장 발생 빈도가 낮고 고장 진행 단계별로 데이터를 체계적으로 수집하기 어려워 다양한 심각도의 고장 데이터를 확보하는 것이 현실적으로 매우 어렵다. 이로 인해 데이터 불균형이 심화되며, 진단 모델이 특정 고장 유형을 학습하지 못 하거나 과소 대표된 클래스에 대한 인식률이 현저히 저하되는 문제가 발생한다. 이를 해결하기 위한 기존의 데이터 중강 기법으로는 SMOTE, GAN 등의 순수 데이터 기반 BSH] 널리 활용되어 왔으나, 이들은 실제 측정 데이터의 통계적 분포에 의존하기 때문에 충분한 학습 데이터가 확보되 지 않은 상황에서 물리적 타당성이 결여된 비현실적인 샘플을 생성할 위험이 있다. 또한 생성되는 데이터가 기존 학습 샘플과 유사한 분포에 집중되는 Pe] 있어 데이터 다양성 확보에 한계가 있으며, 고장 심각도나 운전 조건을 의도적으로 제어하여 원하는 특성의 데이터를 생성하는 것이 어렵다. 한편 동역학 모델 기반의 시뮬레이션 접근법은 물리적 타당성을 갖춘 데이터를 생성할 수 있다는 장점이 있으나, 시뮬레이션의 정확도 를 결정하는 핵심 동적 파라미터를 실제 시스템에 맞게 정확히 설정하기 어렵고, 경험적으로 설정된 파라미 터와 실제 값 사이의 괴리로 인해 생성 데이터와 실측 데이터 간의 불일치가 발생하는 문제가 있다. 본 연구에서는 이러한 한계를 극복하기 위해 물리지식 기반 인공신경망(21148108-101010060 Neural Network, PINNS 활용한 새로운 고장데이터 생성 프레임워크를 제안한다. 제안 방법은 2-DOF 비선형 베 어링 동역학 Sas 신경망의 학습 과정에 내재화함으로써, 소수의 실측 진동 신호만으로도 해당 시스템의 동적 특성을 파악하고, 이를 기반으로 물리적으로 타당한 고장 진동 데이터를 생성하는 것을 목표로 한다. 특히 기존 PINN 의 활용 방식과 달리, 신경망의 최적화 대상을 진동 응답이 아닌 동역학 모델의 핵심 파라 미터로 설정함으로써 실측 신호와 시뮬레이션 신호 간의 불일치를 최소화하고, 보다 현실에 가까운 데이터 AAS 가능하게 한다. 이렇게 ABS 파라미터와 고장 동역학 SAS 결합하면 외륜 결함(04168 Race FaulJS 포함한 다양한 고장 유형에 대한 진동 ASS 체계적으로 생성할 수 있으며, 결함 크기 파라미터를 연속적으로 조절함으로써 실험적으로 취득하기 어려운 초기 결함 단계부터 심각한 결함 단계까지 다양한 심 각도의 데이터를 합성할 수 있다. 이 ere 2026년도 정부(산업통상주원부)의 재원으로 한국산업기술징흥원의 AAS 받아 수행된 연구임 (RS-2025-02263945, 2026년 산업혁신인재성장지원사업) + 교신저자: 한국과학기술원 기계공학과 :</abstract>
  <source_page>119</source_page>
  <pageImage>/paper-pages/p046.webp</pageImage>
  <affiliations>
    <affiliation>KAIST</affiliation>
  </affiliations>
  <keywords>
    <keyword>Rotating machinery(3] 21%)</keyword>
    <keyword>Fault diagnosis(31%-1 G1)</keyword>
    <keyword>Data generation(S]°]=] 생성)</keyword>
    <keyword>Physics-informed</keyword>
  </keywords>
</paper>
