<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<paper>
  <paper_id>p049</paper_id>
  <session_id>s011</session_id>
  <flags>+</flags>
  <title>PEGDE-이온성액체 기반 전기화학적 탈착 접착제의 메커니즘 분석 및 최적 조성 설계를 위한 분자동역학 연구</title>
  <authors>박유진, 윤태영(창원대), 유화수, 권준표(아주대)</authors>
  <presenter>박유진</presenter>
  <session>기획   멀티스케일 전산역학</session>
  <date>2026-05-27</date>
  <time>16:15~16:30</time>
  <venue>사파이어홀[2]</venue>
  <chair>윤태영(국립창원대)</chair>
  <abstract>에터),100461040(이온성 액체), 4016048000080106(분자동역학) 전기차) 배터리 팩에서는 구조적 안정성과 경량화를 위해 접착 접합이 널리 사용되지만, 강한 접착 특성은 분해 및 재활용 공정에서 제약으로 작용한다. 이에 따라 전기장 인가를 통해 접작력을 SEALE AVS 수 있는 전기화학적 탈착 4A] (Electrochemically Debonding Adhesives, EDA)7} 주목받고 있으며, 이온성 액체를 포함한 에폭시 시스템은 전압 인가 시 이온 이동 및 계면 반응을 통해 접착 계면을 선택적으로 약화시킬 수 있다. 본 연구에서는 PEGDE(polyethylene glycol diglycidyl 60161)를 도입한 에폭시/이온성액체 시스템을 대상으로 분자동역학05602) 시뮬레이션을 수행하여 탈착 메커니즘을 분석하였다. 그 결과, PEGDE 함량 중가에 따라 고차 이온 클러스터가 억제되고 자유 이온 분율이 중가하며,0ㅁ001460 Nernst-Einstein 기반 이온전도도가 향상되는 경향을 확인하였다. 이는 28017-이온 간 상호작용이 이온 결합을 약화시켜 이온 수송을 촉진함을 의미한다. 이러한 분자 수준 변화는 전기장 인가 시 계면으로의 이온 이동을 가속화하여 탈착 효율 향상에 직접적으로 기여할 수 있다. 또한, Al/epoxy/Al 및 AlOs/epoxy/Al 계면에서 전단 시뮬레이션을 수행한 결과, 전기장 조건을 모사한 경우 파괴 모드가 601168146 failure] interfacial faillurel 전환되는 경향을 확인하였다. 이는 전기화학 반응에 의해 계면 Ayo] 선택적으로 약화되어 탈착이 유도됨을 의미한다. 한편, 전기차 운용 환경에서는 약 10-190 Hz 범위의 Also] 지속적으로 작용하며, 이러한 동적 하중은 접착 계면의 기계적 안정성에 영향을 미칠 수 있다. 따라서 진동은 탈착을 유도하는 요인이 아니라, 전기화학적 탈착 기능을 갖는 접착제가 실제 환경에서도 접합 상태를 유지할 수 있는지를 평가하기 위한 중요한 조건이며, 본 연구에서 Ale 계면 전단 기반 해석은 향후 진동 조건 하에서의 접착 강도 변화 및 계면 거동 분석으로 확장될 수 있다. 특히 이러한 접근은 전기적 자극에 의한 탈착 성능과 동적 환경에서의 구조적 신뢰성을 동시에 고려한 접착 설계 전략으로 확장될 수 있다. Epoxy Components Epoxy System Construction Debonding Simulation Experimental Validation Resin Liquids SER rey, eee pom | - 4 PE Snag so ;</abstract>
  <source_page>122</source_page>
  <affiliations>
    <affiliation>창원대</affiliation>
    <affiliation>아주대</affiliation>
  </affiliations>
  <keywords>
    <keyword>Electrochemically debonding adhesive (17) 42-4 탈착 접착제) 08001 (폴리에틸렌글리콜 디글리시딜</keyword>
  </keywords>
</paper>
