<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<paper>
  <paper_id>p074</paper_id>
  <session_id>s016</session_id>
  <flags></flags>
  <title>자율주행 센서기술 응용 부문 바닥충격음 ; 심리/제도</title>
  <authors>김진오(숭실대)</authors>
  <presenter>김진오(숭실대)</presenter>
  <session>일반기계(기계시스템), 계측 및 모니터링 [3]</session>
  <date>2026-05-28</date>
  <time>09:45~10:00</time>
  <venue>릴리홀[1]</venue>
  <chair>전지현(원자력연)</chair>
  <abstract>동성) 인간은 대부분의 동물들과 마찬가지로 이동을 하며 살아간다. 모빌리티(0ㅁ06119)란 사람과 물건의 물리적 인 이동을 가능하게 해주는 장치, 인프라, 제도 등을 Wet. 인류 문명에서 바퀴와 동력기관을 결합하여 지상 모빌리티를 발전시켰고, 새의 날개를 응용하고 동력기판을 결합하여 항공 모빌리티를 발전시켰다. 그런 모빌리티에 정보기술(11)과 인공지능(&amp;1)이 결합하여 지능형 이동기술, 즉 스마트 모빌리티가 대두되었다. 스마트 모빌리티에서 활발히 연구개발되는 분야가 자율주행차와 도심항공교통이다. 여기에 Bae 센서 ee 카메라, @eo|CRADAR), 라이더(0248), #3} 센서 기술들이다. 완전한 자율주행이 아직 요원한 가운데 그 센서 기술들이 다른 분야에 응용되는 사례가 늘고 있다. 마치 우주개발을 위해 개발된 GPs 기술 이 내비게이션에 응용되어 일상생활에 획기적인 편리함을 제공한 것과 유사하다. Z}o] (LIDAR, Light Detection And Ranging)= YS 통한 검출과 거리 측정 기술로서, 주변의 거리, 형 a, 위치 정보를 3차원으로 정밀하게 그려내는 공간 센싱 기술이다. 대략 100 ㅁㅠ까지의 중거리 범위에서 Ab Salt. 이는 독립적으로 또는 초음과 센서와 함께 사용되어 인듀 복지에 기여하는 역할을 한다. 작용형 자 율주행 시스템은 시각장애인이 장애물을 피하며 자율적으로 이동할 수 있게 해준다. 여기에 BSA 피드백을 접목하여 실시간으로 사용자를 안내함으로써 안내견의 핵심 기능을 dale 수 있게 한다 Pig. 1) 스마트 훨체어, 잔디까이 BR, 골프장 디봇 수리 로봇 등에 응용되기도 한다. 초음과 AMS 가청주과수보다 높은 주과수의 음파 또는 진동을 사용하여 주변 Salo] 존재 및 위치를 과악하는 센싱 기술이다. 대략 5 m 이내의 근접 정밀 측정에 사용된다. 차량 주변을 감지하여 주차 보조 또 는 자동 주차를 하는 데에 필수적이다. 주차장에서 빈 자리를 표시하는 Ae] 사용되기도 한다. 가정에서 Ab 용되는 로봇 청소기가 물체에 중돌하기 전에 방향을 전환하도록 해준다. 산업용으로 수위 측정이나 유속 측 정에 사용된다. 드론의 작륙지 탐색에 응용되는 고안이 있다 Fig. 2). 자율주행에 적용되는 센서기술이 여러 분야에 응용되며 일상생활을 편리하게 하고 인류복지에 기여한다. “A _ as 10 SS a 7 케 = 11a—*_ 2 160 SK 1100 a ~ ~ , 120a—_— SS. LAG SS 1204 a PB) I 170a— EX 나 1700 ： ‘aoc? ES 수 SSs Pia ¥ 가버 Ss RNS</abstract>
  <source_page>147</source_page>
  <pageImage>/paper-pages/p074.webp</pageImage>
  <affiliations>
    <affiliation>숭실대</affiliation>
  </affiliations>
  <keywords>
    <keyword>Sensor(414])</keyword>
    <keyword>LiDAR(@}°] 4)</keyword>
    <keyword>Ultrasound(* 2-3}</keyword>
    <keyword>Autonomous Driving(4} 3: &amp;)</keyword>
    <keyword>Mobility(°]</keyword>
  </keywords>
</paper>
