<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<paper>
  <paper_id>p080</paper_id>
  <session_id>s018</session_id>
  <flags></flags>
  <title>실측자료 기반 유,무인기 비행시험장(비행장) 주변 지역의 소음특성 분석</title>
  <authors>고영진(항공우주연)</authors>
  <presenter>고영진(항공우주연)</presenter>
  <session>현장사례</session>
  <date>2026-05-28</date>
  <time>09:10~09:20</time>
  <venue>사파이어홀[2]</venue>
  <chair>박경수(가천대), 한제헌(한국공학대)</chair>
  <abstract>Characteristics(223-9) 무인기 및 도심항공교통(&amp;410) 비행체 기술개발 확대와 함께 연구개발 목적의 비행시험이 중가하면서 시 험장 주변 지역의 소음관리 중요성이 높아지고 있다. 특히 비행시험장은 일반 민항공항과 달리 기체 형상, 추진방식, 임무 목적 및 시험조건에 따라 정형-비정형 운항패턴이 혼재되어 소음 발생 특성이 다양하게 나 타난다. 또한 저고도 기동, 선회비행, 성능확인 목적의 WHS 시험 등으로 인해 특정 시간대 또는 구역에 국지적 소음 영향이 발생할 가능성이 있다. 이에 따라 비행시험장 운영단계에서는 주변 지역에 대한 체계적 인 소음측정이 요구된다. 현재 비행시혐장에서는 주변 영향권 내 do 소음측정 지점을 선정하여 정기적인 소음조사를 수행하고 있다. 측정지점은 주거지역, 주요 비행경로 연장선상 등을 고려하여 배치되었으며, 항공기 소음 Sandan ADA 저주파 소음 측정지점(&amp;지계열)을 구분하여 운영하고 있다. 이러한 측정망은 단순 평균 소음도 확인 뿐 아니라 계절-시간대별 변화, 시혐운항 시 특이소음 발생 여부, 저주파 영향 가능성 SS 종합적으로 파악 하기 위한 S4S 가진다. 최근 조사결과를 기준으로 비행시협장 주변 ASS 관리기준 이내에서 운영되고 있으나, 측정지점 외 지역에 대한 직접적 영향 spore 한계가 존재한다. 이에 따라 향후 연구에서는 현재 축적된 장기 소음자료를 활용하여 미측정 지점의 소음영향을 예측할 수 있는 데이터 기반 분석체계를 구축하고자 한다. 기존 항공기 소음평가 지표(0/80741., Ldn 등)가 절대 소 음수준과 시간대 가중치를 FALE 운영기준을 판단하는 데 초점을 두는 반면, 본 연구는 비도심 지역 Ss AS 고려하여 주민이 평상시 체감하는 시간대별 생활 배경소음과 비행시험 시 발생하는 초과 ASES 구 분하는 접근방법을 Assur 한다. 이를 위해 비시혐 시간대 Ass Bea 생활 배경 대표소음도 (NQMED), 시혐운항 시 초과 소음사건의 대표값8001.08) 개념을 도입하여 주민 체감형 소음평가 AAS 검토할 예정이다. 또한 비행시험장을 기준으로 거리, 방향, 선회구간 및 지형 특성을 반영한 공간 예측모형을 개발하여 미 측정 지역의 소음수준을 역추정하고자 한다. 이를 통해 특정 지역에서 예측된 초과 소음도가 주민 인지 변 화 기준(0802)을 상회하는 경우 민감 반응 및 민원 발생 가능성을 사전에 식별할 수 있을 것으로 기대된다. 아울러 장기적으로는 시혐횟수 중가, 신규 무인기, 운항 시나리오 변화에 따른 미래 소음영향 예측, WA) 역 회피 경로 설정 등 맞춤형 소음저감 운항절차(41412) 수립에도 활용 가능할 것으로 판단된다. 공극적으로 BAPE 현재 운영 중인 소음측정망을 단순 사후관리 수단에서 나아가, 예측-계획-운영 최적 화가 가능한 능동형 소음관리 AMS 발전시키기 위한 기초자료로 활용될 수 있으며, 향후 도심항공교통 도 ad deste 도심지 내 경로 설정에서의 활용성도 기대된다. ※ 한국항공우주연구원 국가중합비행성능시험션터 - 140 -</abstract>
  <source_page>153</source_page>
  <pageImage>/paper-pages/p080.webp</pageImage>
  <affiliations>
    <affiliation>항공우주연</affiliation>
  </affiliations>
  <keywords>
    <keyword>Unmanned Aircraft(F- 217)</keyword>
    <keyword>Flight Test Area(4] @ A) @ 4h)</keyword>
    <keyword>Aircraft Noise(@tS 7) 22)</keyword>
    <keyword>Noise</keyword>
  </keywords>
</paper>
