<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<paper>
  <paper_id>p095</paper_id>
  <session_id>s020</session_id>
  <flags>+</flags>
  <title>모드형상 기반 컨볼루션 적분을 이용한 게틀링 사격 분산도 평가</title>
  <authors>명호준, 김준형, 박경수(가천대), 박범희(SNT Dynamics)</authors>
  <presenter>명호준</presenter>
  <session>특별   방위산업 소음진동 [2]</session>
  <date>2026-05-28</date>
  <time>10:55~11:10</time>
  <venue>오팔홀[1]</venue>
  <chair>정의봉(LIG D&amp;A)</chair>
  <abstract>Function), 총구 응답 $2 (Muzzle Response Reconstruction), 사격 분산도 34 7}(Firing Dispersion Evaluation) ASQ 기반 근접방어무기체계의 사격 시 발생하는 진동은 SH Tip) 거동과 탄의 초기 발사 자세에 영향 을 주어 사격 분산도 형성에 직접적으로 작용하지만, 총구 부근은 회전 및 운용 간섭으로 인해 직접 계측이 제한되는 경우가 많다. 또한 해석 기반 접근에서는 총열 구조와 지지 조건을 단순화하여 모델링하는 사례가 존재하므로, 실제 운용 경계조건이 반영된 동적 응답을 실험적으로 AST 정량화하는 데 한계가 있다. 특 히 사격 중 발생하는 반복 충격성 가진과 구조 전달특성이 중첩된 SHS 단순 시간영역 비교만으로 해석하 기 어렵기 때문에, 계측 가능한 위치의 응답으로부터 총구 응답을 복원하고 이를 사격 분산도와 연계하여 해 석할 수 있는 방법이 필요하다. 이에 본 연구에서는 센서 부착이 가능한 위치에서 획득한 계측 응답과 각 지 점 간 주파수 응답 함수(&quot;7601460068001486101400107, FRF), 그리고 유한요소해석(10116 Element Method, FEM)22 Eee? 모드형상 및 동특성 정보를 함께 이용하여 종구 응답을 복원하고, 이를 기반으로 게틀링 AAS 분산도를 평가하였다. 응답 복원 과정에서는 계측 지점과 총구 사이의 전달특성을 주파수영역에서 정 식화하고, 이를 시간영역의 컨볼루션 적분 관계로 대응시켜 해석하였으며, 4 모드의 기여는 FEM 으로부터 확보한 모드형상비를 반영하여 정량화하였다. 이를 통해 직접 계측이 어려운 총구 AAS SHS 측정 가능 지점의 신호로부터 추정하였고, 실험 계측값과 해석 기반 전달특성을 동일한 비교 체계에서 연계함으로써 a 제 ot 예측 응답 사이의 일관성을 확보하였다. 또한 복원된 총구 응답의 타당성을 검토하기 위하여 시간 영역 파형과 고속 푸리에 변환(0361 Fourier Transform, 811) 스펙트럼을 함께 분석하고, 과도 구간과 정상 구간에서의 응답 특성을 비교하였다. 이 과정에서 시간 동기화, 기준 구간 정렬, 드리프트 및 오프셋 AAS 포함한 전처리를 수행하여 반복 비교가 가능한 조건을 확보하였으며, 동일한 분석 조건에서 실험 응답과 예 측 응답을 정량적으로 비교하였다. 주파수영역에서는 주요 ds 성분과 wes 구조, 대역별 에너지 분포의 재현 여부를 함께 검토하였고, 시간영역에서는 복원 응답의 반복성, 진쪽 변동 경향, Peak-to-Peak(P2P) 특 성을 비교하여 종구 거동의 재현성을 확인하였다. 그 결과, Be 총구 응답은 AG 스펙트럼의 주요 고조 과 구조를 전반적으로 재현하였으며, Tip 응답 예측 OAH 약 10% 수준으로 나타났다. 또한 주요 고조파 진폭비 오차는 10% 이하로 확인되었으며, 복원된 총구 응답의 시간적 반복성과 진폭 변동 특성 역시 실험 결과와 일관된 경향을 보였다. 이를 통해 제한된 계측 조건에서도 총구 응답의 주요 진동 특성과 WIE 관 련 거동을 신뢰성 있게 평가할 수 있음을 확인하였다. 또한 계측 응답과 해석 기반 전달특성을 연계한 접근 이 SY 사격 분산도 평가에 유효하게 적용될 수 있음을 보였다. +: Member, Department of Mechanical Engineering, Gachon University, +: Department of Mechanical Engineering, Gachon University Professor + : SNT Dynamics</abstract>
  <source_page>165</source_page>
  <affiliations>
    <affiliation>가천대</affiliation>
    <affiliation>SNT Dynamics</affiliation>
  </affiliations>
  <keywords>
    <keyword>2=@%k(Mode Shape)</keyword>
    <keyword>컨볼루션 444(Convolution Integral)</keyword>
    <keyword>주파수 웅답 @&lt;F(Frequency Response</keyword>
  </keywords>
</paper>
