<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<paper>
  <paper_id>p104</paper_id>
  <session_id>s022</session_id>
  <flags></flags>
  <title>공동주택 차음성능 사전 관리 체계 구현을 위한 건설 전주기 AX 기반 데이터 인프라 및 지능형 예측 플랫폼 구축의 필요성</title>
  <authors>류종관(전남대)</authors>
  <presenter>류종관(전남대)</presenter>
  <session>부문   바닥충격음 ; AI/데이터</session>
  <date>2026-05-28</date>
  <time>10:40~10:55</time>
  <venue>릴리홀[2]</venue>
  <chair>신혜경(건설기술연)</chair>
  <abstract>Data 1060886040046(데이터인프라), Intelligent predictive 218040008(지능형 예측 플랫폼) 최근 정부는 준공 전 바닥중격음 차단성능 검사 비율을 기존 2%에서 5% 이상으로 확대하고, 기준 미달 시 보완시 공 및 비용 보상을 의무화하는 등 제도를 강화하고 있다. 그러나 현재의 차음성능 관리는 여전히 준공 후 Pes 확인 하는 &apos;사후 측쟁 방식에 의존하고 있어, 법적 기준에 미탈하더라도 구조적 특성상 실질적인 보완 시공이 깨우 이럼고 막대한 재시공 비용과 민원 보상 비용을 발생시켜 결국 분양가 상승과 소비자 부담 가중이라는 악순환을 초래하는 기 술적, ASA 한계를 보이고 있다. 바닥재, 벽체, 창호 Se] 차음성능에 영향을 미치는 중요한 데이터들은 현재 설계, 시공, 측정 및 평가 등 각 단계별로 파편화되어 Sos} 민간에 완전히 단절된 상태로 존재한다. 차음성능은 설계 조건, 시공 오차, 측정 환경 등 다충적 변인의 영향을 받음에도 불구하고 이를 전 생야주기에 걸쳐 정량적으로 분석하고 성 SS 사전에 예측할 수 있는 통합 빅데이터 과이프라인과 AI 활용 기술은 전무한 실정이다. 더욱이 대규모 클라우드 인프라 구축과 정밀한 al 모델 AWS 추기 882 투자 리스크가 매우 커 개별 민간 기업이 녹자적으로 수행하기에는 투자 태비 BRO] 낮아 한계가 있으므로, 데이터 표준화 주도 및 중복 투자 방지, 공공재적 성격의 데이터 확보를 위한 경부 AG) 마중물 투자가 Ws] 요구된다. 이리한 BAS 근본적으로 adel] 위해 ALAS 관리의 패러다임을 사후 확인에서 vba 관래&apos;로 혁신하는 &apos;건설 전주기 AMAL 전환) 기반 차음성능 데이터 인프라 및 지능형 예측 플랫폼 Pao] 요구되는 상황이다. 구체적인 실행 방안으로 첫째, 국가 데이터 표준 분류체계(400004에 따라 궁공과 민간 의 단절된 데이터를 범기관적으로 통합 수집, 가공 개방하는 &apos;데이터 WS 구축한다. Sal, 클라우느와 보안 시스템을 결합하여 안전한 빅데이터 통합 AILS 확보하고, 수집된 데이터를 BM 및 디지털 EA 모델, 현장 167 AAS 동기 화하여 고속 처리하는 &apos;테이터 인프래를 조성한다. 셋찌, 시공 오차의 불왁실성을 반영하는 왁률론적 물리지식 기반 AIPINN) 모델을 개발하여 부제 ZA 성능을 선져적으로 예측하고, 설계자. 시공자, 빌주자 및 거주자 등 사용자 맞 #9 의사결정 지원 서비스를 제공하는 지능형 예측 데이터 플랫폼을 완성한다. 건설 전주기 /06기반 공동주택 AS 기술은 재시공 리스크 완화를 통해 경제적 손실을 방지하고 국민 주거권을 실질적으로 보장할 뿐만 아니라, 국가 주도 의 표준화된 데이터 WS 동해 건설 산업 전반의 성공적인 디지털 전환을 이끄는 핵심 마중물이 될 것이다 mtr 5@n, FE Ie NAL ? So ‘ 2 cf SS Or Py 60000 10 i 1단계: 데이터 eH (사업/정책) 2단계: 데이터 인프라 (기술기반) 3단계: 데이터 플랫폼 (서비스 계층) 공공:민간 파편화된 설계-시공-측정데이터 보안 시스템, 클라우드, 고속 네트워크 환경 구축 Al 2Ho| 부재 조합별 성능 예측, 국가 표준 +5 및 표준화 (안전한 데이터 저장:분석) 설계자:시공자 SS 솔루션 제공</abstract>
  <source_page>174</source_page>
  <affiliations>
    <affiliation>전남대</affiliation>
  </affiliations>
  <keywords>
    <keyword>AX(AI 인공지능 전환)</keyword>
    <keyword>Pre-construction Acoustic Performance Management(2}-2-7d-@ 사전관리)</keyword>
  </keywords>
</paper>
