<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<paper>
  <paper_id>p107</paper_id>
  <session_id>s022</session_id>
  <flags></flags>
  <title>공동주택 규제 단계에 따른 층간소음 행정 데이터 분석을 통한 차별화된 거버넌스 전환 필요성</title>
  <authors>신혜경, 박상희(건설기술연), 김성희(치안정책연)</authors>
  <presenter>신혜경</presenter>
  <session>부문   바닥충격음 ; AI/데이터</session>
  <date>2026-05-28</date>
  <time>11:25~11:40</time>
  <venue>릴리홀[2]</venue>
  <chair>신혜경(건설기술연)</chair>
  <abstract>(건축 규제), Police report 088(경찰 신고 데이터), Differentiated 80061008006(자별화된 거버넌스) gare] 공동주택 바닥충격음 규제는 2005년 성능기준 도입, 2013년 구조기준(슬래브 21000) 장화, 2022 년 사후 확인제 의무화를 거치며 세계적으로 가장 엄격한 수준에 도달하였다. 전국 경찰 신고 데이터 44.918건을 분석한 결과, 1만 세대당 신고율은 규제 전 건축물(~2005)에서 45.08, 규제 강화 이후 건축물 (2013~2022)에서 6.8건으로 약 85% 감소하여 공학적 규제의 실효성이 실중되었다. 그러나 규제 강화로 인 한 민원 저감 효과에도 불구하고, 야간 민원 NS] 급중(41.7% &gt; 57.3%)과 겨울철 갈등 집중이라는 질적 변화가 포착되었다. 본 연구는 이러한 데이터 분석 결과를 바탕으로, 건축물별 규제 단계에 최적화된 &apos;기술- 사회 통합형 차별화 거버넌스 구축 방안을 제안하고자 한다. 규제 도입 전 건설된 노후 주택 거주자들은 구조적 결함으로 인해 개인의 노력으로 해결할 수 없는 &apos;학습 된 무기력&apos; 상태에 노출될 위혐이 크다. 이들에게는 단순한 중재보다 기술적 보수 지원이 우선되어야 한다. 정부 차원의 리모델링 보조금 지급이나 고성능 소음 저감재 보급 등 물리적 환경 개선을 통한 &apos;환경 형평성&apos; 왁보가 핵심이다. 반면 구조적 Yoo] 왁보된 최신 건축물에서의 Sea 소음의 절대적 크기보다 야간 및 휴식 시간대의 거주 행태적 요인에 의한 마찰에서 기인한다. 따라서 기존 주간 중심의 상담 체계를 탈퍼하 여, 야간 및 주말 현장 중재 인력을 Busty 지역 단위의 다학제 갈둥조정 네트워크(음향 전문가, 중재 전 문가, 경찰 SS 상시 가동하는 거버넌스 모델이 필요하다. 단순 행정 기록에 머물러 있는 경찰 112 신고 데이터를 갈등 관리의 핵심 지표로 전환해야 한다. 동일 주 소지의 반복 신고 및 시간대 집중 패턴을 분석하여 &apos;갈등 심화 위험군을 선별하고, 민원 발생 전 전문기관 이 선제적으로 개입함으로써 강력 범죄로의 비화를 차단하고 경찰의 행정 부담을 경감할 수 있다. 충간소음 문제는 이제 &apos;얼마나 건축물 규제를 강화할 것인가&apos;라는 질문을 넘어, &apos;갈등을 어떻게 관리할 것인개라는 관 리적 질문에 답해야 하는 단계에 진입하였다. 규제 이력 기반의 차별화된 거버넌스는 한정된 행정 Ade 효율적으로 배분하고, 주거 환경의 질적 향상과 사회적 지속 가능성을 확보하는 실천적 대안이 될 것이다.</abstract>
  <source_page>177</source_page>
  <affiliations>
    <affiliation>건설기술연</affiliation>
    <affiliation>치안정책연</affiliation>
  </affiliations>
  <keywords>
    <keyword>Floor impact sound(H}3} 4-2)</keyword>
    <keyword>Neighbor noise complaints(Zt2-2 민원)</keyword>
    <keyword>Building regulations</keyword>
  </keywords>
</paper>
