<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<paper>
  <paper_id>p120</paper_id>
  <session_id>s024</session_id>
  <flags>+</flags>
  <title>능동형 그래뉼러 합성의 가속음 제어를 위한 감각 통합 기반 실시간 인터랙티브 드라이빙 경험 디자인</title>
  <authors>신지연, 윤명환(서울대), 문소연(하만), 이상원(버지니아공대)</authors>
  <presenter>신지연</presenter>
  <session>기획   자동차 NVH &amp; 감성디자인 [1]</session>
  <date>2026-05-28</date>
  <time>13:55~14:10</time>
  <venue>에메랄드홀</venue>
  <chair>김기창(현대차)</chair>
  <abstract>본 연구는 운전자가 주행 중 가속 데이터와 연동된 엔진 사운드의 AGS 실시간으로 조작할 수 있는 능동형 음향 인터페이스를 제안한다. 이는 기존의 정적인 사운드 출력 방식에서 탈피하여, 운전자가 직접 음향 HES 결정함으로써 주행 몰입감을 높이고 청각적 피드백의 주체성을 확보하는 데 목적이 있다. 자량의 소음진동환경의 기술 발전에 따른 내연기관 내 정숙성과 전기차 특유의 저소음 환경은 운전자에게 필수적인 주행 정보를 제공해주는 양방향의 피드백 단절을 야기해 왔다. 그리고 기존의 액티브 사운드 디자인(&amp;812)은 주로 전문가에 의해 사전 정의된 음향 BAS 재생하는 방식에 국한되어 있었기에 운전자의 개별적 감성 상태나 실시간 주행 역동성을 충분히 반영하기 위해서 운전자가 사운드를 자신의 선호에 맞게 변형하고 교감할 수 있는 사용자 중심의 인터페이스 설계가 요구된다. 시스템 BAS 위해 드라이빙 시뮬레이터의 페달 ASS 실시간 RPM 데이터로 변환하고, MaxMSP 소프트웨어를 활용하여 그랜뉴럴 F-d(Granular Synthesis)S 통해 엔진음을 생성하였다. 사용자는 인터페이스를 통해 합성을 위한 음향 입자 길이를 조절하여 사운드의 거칠기와, 입자 간 AAS 통해 엔진음의 Bes 제어한다. 특히 시스템 응답성을 13.7ms 이내로 최적화하여 조작과 피드백 간의 인지적 동시성을 확보하였으며, 이는 운전자가 사운드를 신체적 확장의 결과로 인지하는 체화된 상호작용 (Embodied Interaction) &amp; 가능하게 한다. 제안된 시스템은 물리적 조작이 즉각적인 음향 변화로 이어지는 이중 상호작용 아키텍처를 특징으로 한다. 또한, 추상적인 음향 파라미터를 기하학적 형태의 변화로 시각화하는 교차 모달(086-100081) 피드백 기능을 통합하여 사운드의 WIS 직관적으로 인지할 수 있도록 하였다. 결과적으로 사용자는 고정된 AVS 듣는 수동적 청취자에서 사운드 질감을 실시간으로 DWE 능동적 사용자로 역할이 전이되는 경험을 제공받는다. 본 연구는 자동차 사운드를 단순한 결과물이 아닌, 운전자와 실시간으로 상호작용 가능한 인터랙티브한 시스템으로 재정의하였다는 데 의의가 있다. 이러한 접근은 향후 자율주행 및 커넥티드 모빌리티 환경에서 운전자의 감성적 USES 높이고, 향후 개인화된 주행 경혐을 설계하는 데 핵심적인 인터페이스 설계 가이드라인을 제공할 것으로 기대된다. (aaah secs desea + 가만인터메셔널코리아 —mail-miry @snu.ac.kr = aq # 서울대학교 산업콩학과 ee 버지니아 종과대학교 -215-</abstract>
  <source_page>228</source_page>
  <pageImage>/paper-pages/p120.webp</pageImage>
  <affiliations>
    <affiliation>서울대</affiliation>
    <affiliation>하만</affiliation>
    <affiliation>버지니아공대</affiliation>
  </affiliations>
  <keywords>
    <keyword>Embodied Interaction</keyword>
    <keyword>Granular Synthesis</keyword>
    <keyword>Cross Modal Perception</keyword>
    <keyword>Human-Machine Interaction (HMI)</keyword>
  </keywords>
</paper>
