<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<paper>
  <paper_id>p123</paper_id>
  <session_id>s025</session_id>
  <flags></flags>
  <title>Roots to Routes: 한국 비선형 동역학 연구의 과거, 현재, 그리고 새로운 프론티어</title>
  <authors>이수일(서울시립대)</authors>
  <presenter>이수일(서울시립대)</presenter>
  <session>기획   비선형진동 [1]</session>
  <date>2026-05-28</date>
  <time>13:40~13:55</time>
  <venue>오팔홀[1]</venue>
  <chair>이수일(서울시립대)</chair>
  <abstract>Transfer(#. 4} 에너지 전달), Modal Interaction(Sh&amp; 상호작용), Data-Driven 1060041108000(데이터 기반 식별), Research History(G1&quot; 동향) 한국의 비선형동역학 연구는 1968 년 (고)박철희(인하대)가 Rosenberg (UC Berkeley) $+ 함께 Quarterly of Applied Mathematics] 발표한 비선형 정규모드(100101687 Normal Mode, NNM) 존재성 논문에서 출발하였다. 박철희는 1983 년 「비선형 Normal Mode 진동의 현황과 과제」(대한기계학회지)를 통해 NNMS 국내에 체계적으로 소개하였고, 한국소음진동공학회 AIG 회장을 역임하며 비선형 진동 분야를 학회의 주요 축으로 자리 잡게 하였다. 1987 년부터 최연선(성균관대)은 간극(006879006)에 의한 구간 414 (piecewise-linear)S 연구하였으며, 이원경(영남대)은 다중 스케일법을 활용한 모달 상호작용 연구로 국내 비선형 진동 해석의 한 축을 세웠다. 장서일(서울시립대)은 83381 (Purdue) 그룹에서 이어져 온 내부공진-혼돈 연구의 SES 한국에 소개하였다. 이들이 놓은 네 축은 이후 30여 년 동안 분화와 확산을 거듭해 왔다. 박철희의 NNM 흐름은 이영섭0048\)을 거쳐 Vakakis (UIUC) 그룹이 주도한 표적 에너지 전달(181》비선형 에너지 읍수기04089) APH 연결되었고, 최연선의 실험 기반 접근은 회전체 진단, 설비 고장진단, 철도차량 동역학 등 산업 현장으로 확장되었다. 유홍희, 정진태(한양대)로 대표되는 유연체, 연속체 비선형 동역학 연구군 또한 독자적인 SES 형성하였다. 이번 2026 년 춘계 소음진동 학술대회 기획세션(비선형진동 LIDIA 8 편의 발표는 이 흐름의 AAS 압축적으로 보여준다. 폰 미제스 트러스, 가변 길이 외팔보, ae 임팩트 회전-병진 연성, 회전체 마찰과 같은 고전적 주제와 함께, 주퇴력 흡수 메커니즘, 정전 구동 CNT 공진기의 고립 분기, 그리고 Ang 전임회장의 과거의 해석적 주제를 [와 접목해 재해석하는 직사각형 평판의 인공신경망 해석에 이르기까지 다양한 스케일과 방범론이 공존한다. 해외에서는 2001@1대학의 Moon, Guckenheimer, Rand7} 차례로 은퇴하였고, Virginia Tech2] 4100101노 2017 al] 별세하였으나 그의 해석 방법론은 전세계 비선형 진동 연구의 고전으로 여겨진다. 현재는 Kerschen (Lidge), Gendelman (Technion)°] 이끄는 TET/NES 연구와, Haller (ETH Zurich)7} 제안한 SSM (Spectral Submanifold) 기반 축약 모델, Brunton (U of Washington) 23°] 발표한 SINDy (Sparse Identification of Nonlinear Dynamics) 중심의 데이터 기반 식별이 새로운 축을 이루는 다극화 양상이며, 물리정보 AAVCINN) Koopman 연산자 기반 방법이 기계학습과 맞물려 새로운 노구로 자리잡아 가는 중이다. 국내에서도 향후 TET/NESS] 적용, 데이터 기반 식별과 PHM 분야의 융합, 섭동 해석과 신경망을 결합한 하이브리드 접근, MEMS/NEMS/CNI/MES Sa 등에서의 비선형 현상 탐구, 비선형 에너지 하베스팅 등 비선형성을 적극적인 설계 변수로 활용하는 연구가 주요 방향으로 며오를 것으로 보인다. 본 발표는 한국 비선형 동역학 APS SES 뿌리(《006)에서 A=ERoutes), 그리고 새로운 프론티어로 이어지는 일련의 역사로 정리함으로써, 다음 세대 연구자들에게 하나의 FHS 제공하고자 한다. + 교신저자; 서울시럽대학교</abstract>
  <source_page>231</source_page>
  <affiliations>
    <affiliation>서울시립대</affiliation>
  </affiliations>
  <keywords>
    <keyword>Nonlinear Dynamics(#] 414 -§ &amp; 학)</keyword>
    <keyword>Nonlinear Normal 54006(비선형 정규모드)</keyword>
    <keyword>Targeted Energy</keyword>
  </keywords>
</paper>
