<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<paper>
  <paper_id>p128</paper_id>
  <session_id>s026</session_id>
  <flags></flags>
  <title>MBSE기반 참조모델 개발을 위한 Co-simulation의 소음 진동에 적용</title>
  <authors>오재응(시스템엔지니어링, 한양대), 이중윤(아주대), 오영준(시스템엔지니어링)</authors>
  <presenter>오재응(시스템엔지니어링</presenter>
  <session>기획   미래모빌리티 [2]</session>
  <date>2026-05-28</date>
  <time>14:10~14:25</time>
  <venue>릴리홀[1]</venue>
  <chair>김용대(현대차)</chair>
  <abstract>션), Noise &amp; ?1600000(수음 및 진동) 전통적인 제품 개발 방식에서는 물리적 NGS 통해 Ves 검증하는 과정이 FS 이루었고, 이 를 보완하기 위해 CAES 활용한 디지털 시블레이션이 왁산되었다. 하지만 최근에는 제품 복잡도 가 중가하면서 단일 해석 툴이나 부서 Sale] 설계 방식만으로는 복잡한 요구사항을 만족시키기 어려워지고 있다. 특히 기계, 전기, 유체 등 다양한 물리 현상이 동시에 작용하는 제품에서는 다분 oF 간 해석 연계, 데이터 흐름의 명확화, 그리고 설계 검중의 조기화가 필수적이다. 이러한 배경에서 모델 기반 시스템엔지니어링001888)과 모델 기반 설계04481))는 설계 효율성과 제품 신뢰성 향상을 위한 중요한 대안으로 부상하고 있다. MBSES 시스템의 기능, 구조, 제약 조 건 등을 아키텍처 수준에서 Bq 모텔링함으로써 설계의 일관성과 추적성을 왁보할 수 있게 한다. 반면, MBDEID/3D 모델 기반의 시뮬레이션을 통해 실제 물리적 시험을 대체하고 설계 초 기 단계에서 문제를 조기에 발견할 수 있도록 한다. 동시에 첨단산업 분야에 모텔기반 시스템엔 지니어링의 개념 설계를 수행할 때 참조하기 위한 도메인 참조 모델 개발 및 도메인 특화기능 (68\)개발을 시스템엔지니어링의 개념 설계를 도입하여 진입 장벽을 제거하기 위해 웹 기반으로 개발된 GAG EPS 활용하고 있다. 특히 참조모텔을 개발하여 연결성, 재 이용성, 추적성, 오류 조기 진단 등의 장점을 활용하여 설계기간 단축 및 투자비 절약 등으로 이어지는 전략을 수립하여 추진하고 있다. 한편 기능 중심의 설계 접근은 기존의 목표 성능 달성을 위한 역산 방식에서 벗어나, 시스템이 수행해야 할 본질적인 역할과 기능에 주목하는 방식이다. 예를 들어, 시스템 내에서 물질, 에너지, 신호가 어떻게 흐르고 상호작용하는지를 고려한 기능 모텔을 기반으로, 11 모델(기능 중심 시뮬레 이션)과30(.408(형상 중심 해석)를 병행함으로써 설계 전 과정의 품질과 속도를 개선할 수 있다. 실제 적용 사례로는 자동차의 진동 전달 메커니즘 해석과 세탁기의 소비전력 및 진동 소음 저감 설계가 있다. 자동차 모델에서는 1/4 차량을 기반으로 4개 입력-단일 출력 구조를 갖는 시스템을 구성하고, 28H, 1D, 3D 예측값을 비교함으로써 모델 간 연성 효과의 중요성을 강조하였다. 세 탁기 사례에서는 BDD, IBD, Parametric Diagram? 통해 구조-기능-수학적 AAS 연결하고, RPM, 펌프 유량, 세탁 부하 등의 다양한 파라미터가 소비전력과 진동, 소음에 미치는 영향을 시뮬 레이션으로 분석하였다. 특히 SVM 기법과 scatter bande 활용하여 고장 발생 여부를 예측하고, 이를 기반으로 설계 가이드를 생성함으로써 MBSE/MDO 기반의 설계 최적화 사례를 제시하였다. 결론적으로, MBSES MBDS] 통합적 적용은 설계 초기 GAPE AES] 전체 생애주기를 고려 한 전략적 aso] 가능하다는 AIAN, 향후 복잡한 시스템 설계의 핵심 도구로 자리 잡을 것으로 기대된다. a BAAR, 정회원, 시스덤엔지니어링뚜 한양대학교 * 아주대학교</abstract>
  <source_page>236</source_page>
  <pageImage>/paper-pages/p128.webp</pageImage>
  <affiliations>
    <affiliation>시스템엔지니어링</affiliation>
    <affiliation>한양대</affiliation>
    <affiliation>아주대</affiliation>
  </affiliations>
  <keywords>
    <keyword>MBSE(S.&amp;7] 8} 시스템엔지니어렁)</keyword>
    <keyword>Reference 540081(참조모델)</keyword>
    <keyword>Co-Simulation(S S 시뮬레이</keyword>
  </keywords>
</paper>
