<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<paper>
  <paper_id>p148</paper_id>
  <session_id>s030</session_id>
  <flags>+</flags>
  <title>Adaptive Learning Rate 및 선택적 재학습을 이용한 Online Learning 기반의 배터리 SOH 예측 특별 한국설비진단자격인증원 특별세션</title>
  <authors>홍석규, 고태완, 황성재, 박경수(가천대)</authors>
  <presenter>홍석규</presenter>
  <session>부문   미래융합기술</session>
  <date>2026-05-28</date>
  <time>16:35~16:50</time>
  <venue>그랜드볼룸[1]</venue>
  <chair>김완진(국립한밭대)</chair>
  <abstract>복 현상), Adaptive Framework(4]-$-@ 구조) Adaptive Learning Rate(E4 학습률 조정) 리틈이온 배터리는 다양한 산업 분야에서 에너지 저장 장치로 널리 사용되고 있으나, 사용 시간이 경과함 에 따라 내부 화학적ㆍ물리적 변화로 인해 성능이 저하되며, 이에 따라 건강 상태(58011, State of Health] 정 Set 예측이 매우 중요하다. 그러나 배터리는 사용 조건, 온도, 충ㆍ방전 패턴 등에 따라 노화 양상이 비선형 적이며, 일부 구간에서는 배터리 LS] 자가회복(861『-16ㅇ8108) 현상이 발생한다. 이러한 Self-healing 효과 를 반영하지 못할 경우 기존의 오프라인 학습 기반 8011 예측 Bae 실제 Ass 예측 결과 간의 오차가 누적되어 성능이 저하된다. 본 연구에서는 00106 Learning 기반의 Bi-LSTM + Attention BAS 이용하여 순차적으로 입력되는 배터리 데이터를 실시간으로 처리하고, 모델 파라미터를 갱신함으로써 배터리의 동적 ASS 반영하는 적응형 801 예측 프레임위크를 제시하였다. 31-18714 구조는 양방향 시계열 정보를 동시 에 고려하여 배터리 열화의 시간적 상관성을 학습하며, &amp;1[(60001 메커니즘은 AGE SLES 반영해 861[- healing 구간과 같은 비정상적 패턴을 모델이 인식하도록 돕는다. 특히 Self-healing 효과를 보다 정확히 반 영하기 위해 ‘Reply Buffer 구조를 도입하였다. Reply Buffer 는 예측된 SOH 와 실제 SOH 간의 오차를 실 시간으로 평가하여, 그 차이가 일정 임계값(047ㅠ651010) 이상인 데이터만 버퍼에 저장한다. 이후 버퍼에 저장 된 데이터만을 이용해 Online Learning HUES 수행함으로써, 모든 데이터를 무분별하게 학습하지 않고 오차가 큰 구간(즉, 모델이 잘못 예측한 구간)에 대해서만 선택적으로 재학습을 진행한다. 이러한 접근은 오 답만을 학습 데이터로 활용해 불필요한 계산 비용을 줄이고, 동시에 Self-healing 구간 등 BAS] 불확실성 이 높은 영역에서 학습 효율을 향상시킨다. 반면 예측 오차가 임계값 미만인 경우에는 학습을 수행하지 않고 다음 사이클로 이동하여 안정성과 효율성을 유지한다. 또한 본 연구에서는 예측 오차0701)에 따라 학습률 을 동적으로 조정하는 1707 68860 Adaptive Learning Rate(EALR) 전략을 병행하였다. 841 은 예측 오차 가 커질 경우 학습률을 높여 빠른 ASS 유도하고, 오차가 감소하면 학습률을 낮춰 모델의 안정성을 확보한 다. 이를 통해 Online Learning 과정의 불안정한 파라미터 WAS 완화하고 장기적 학습 효율을 향상시켰다. 결론적으로 본 연구는 Reply Buffer 와 EALR 을 결합한 Online Learning 기반 SOH 예측 프레임워크를 제 안하였으며, Self-healing 효과를 반영하면서도 오답 데이터 중심의 효율적 학습을 통해 계산 WSS 절감하 고 배터리의 비선형적 열화 거동에 실시간으로 적응할 수 있는 고효율 예측 구조를 구현하였다. 향후 다양한 운용 조건과 다중 셀 배터리 시스템에서의 적용 확장을 통해 온라인 예측 기반 배터리 관리 시스템03105)으 로의 실용화를 목표로 한다. 이 이 Department of Mechanical Enemeeting, “Member, Department of Mechanical Engineeting, Gachon University Exmail : pks6348@gachon.ac.kr #Member, Depattmert of Mechanical Engineering, Gachon. University -243 -</abstract>
  <source_page>256</source_page>
  <pageImage>/paper-pages/p148.webp</pageImage>
  <affiliations>
    <affiliation>가천대</affiliation>
  </affiliations>
  <keywords>
    <keyword>Deep learning( #1 ®]*d)</keyword>
    <keyword>Online Learning-@e}@l 러닝)</keyword>
    <keyword>State of Health(71% 상태)</keyword>
    <keyword>Self-healing effect(~}7}3]</keyword>
  </keywords>
</paper>
