<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<paper>
  <paper_id>p162</paper_id>
  <session_id>s034</session_id>
  <flags></flags>
  <title>Your Cognitive Profile May Determine Perceived Auditory Immersion KEYNOTE</title>
  <authors>김성영(KAIST)</authors>
  <presenter>김성영(KAIST)</presenter>
  <session>기획   미래모빌리티 [3]</session>
  <date>2026-05-28</date>
  <time>15:20~15:50</time>
  <venue>릴리홀[1]</venue>
  <chair>김성현(현대차)</chair>
  <abstract>다양한 문화권에서 생활해 본 이들이 공통적으로 느끼는 점 중 하나는 특정 문화적 조건에 따라 개인의 At 고체계가 변화한다는 사실이다. 동일인이라 할지라도 서구권에서 영어를 사용할 때 타인을 대하는 태도와 동 양권에서 한국어나 일본어를 사용할 때의 태도는 사못 달라지곤 한다. 이러한 역사적ㆍ문화적 차이로 인해 형 성된 자신과 주변에 대한 인지 패턴은 사회 구조와 역학 관계를 이해하는 방식에도 차이를 가져온다. 시각 인지 분야에서는 이러한 사회문화적 배경의 영향이 이미 활발히 연구되어 왔으며, 최근에는 이를 청각 공간 이해와 연결하려는 시도가 주목받고 있다. 본 연구팀은 행동 실혐과 뇌파(1480) 측정을 통해 문화적 배경에 기반한 인지 프로필이 청각 몰입 Add 미치는 영향을 조사하였으며, 이는 향후 사용자 중심의 오디오 시스 템 최적화를 위한 토대를 마련하는 데 목적이 있다. 첫째, 북미(캐나다, 미국)와 일본에서 수행된 공간 오디오 Asko] 관한 행동 AG 결과, 청취자가 선호하 는 공간감의 차이는 개인의 오디오 숙련도보다 지역적 특성에 더 강한 영향을 받는 것으로 나타났다. 이러한 결과를 해석하기 위해 수행된 후속 연구에서, 자신과 타인의 BAAS 인식하는 방식인 &apos;자기 aAlGelf- Construal)&apos;o] 단순한 지리적 구분을 넘어 북미와 아시아 그룹 간의 FAS 차이를 효과적으로 설명하는 핵 심 심리적 결정 요인임을 확인하였다. 둘째, 이러한 Bas 바탕으로 청각 몰입의 핵심 기제인 공간 청각 주의력(85080281 Auditory ^&amp;160000)을 분석하였다. 공간적으로 분리된 epl 음원과 방해 음원을 See 실험에서, &apos;독립적 자기 AAl(ndependent Self-Construal)’ 성향이 강한 그룹은 방해 음원의 공간적 위치 변화에 영향을 받지 않고 EA] 집중하는 일관된 양상을 행동 Ady 뇌파 측정 모두에서 보였다. 반면 &apos;상호의존적 자기 HAl(nterdependent Self- Construal)’ 성향이 강한 그룹은 방해 음원의 위치에 따라 Epl 인식 정확도가 달라지는 행동적 차이를 보였 을 뿐만 아니라, 뇌과 반응에서도 주의력 관련 성분이 유의미하게 변화하며 외부 자극에 민감하게 반응하는 신경학적 차이를 동시에 드러냈다. 종합적으로 본 연구 결과는 개인의 인지 프로필이 신경 단계에서부터 공간 청각 주의력의 차이를 유발하며, 이것이 행동적 반응과 최종적인 몰입 경혐의 차이를 만드는 근본적인 기제임을 시사한다. 이러한 SAS 바 탕으로, 향후 개인의 인지 패턴을 고려한 개인화 기술이 도입된다면 더욱 포팔적이고 효율적인 몰입 음장 제 어를 가능하게 할 것으로 기대된다. + 교신저자; 3-67] = 4 (KAIST)</abstract>
  <source_page>270</source_page>
  <pageImage>/paper-pages/p162.webp</pageImage>
  <affiliations>
    <affiliation>KAIST</affiliation>
  </affiliations>
  <keywords>
    <keyword>Auditory Immersion (청각 몰입)</keyword>
    <keyword>Cognitive Profile (214] 패턴)</keyword>
    <keyword>Spatial Auditory Attention (종간 청각 주의)</keyword>
  </keywords>
</paper>
