<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<paper>
  <paper_id>p164</paper_id>
  <session_id>s034</session_id>
  <flags></flags>
  <title>클라우드 디지털 트윈을 위한 SDV 아키텍쳐와 차량음향 시스템 개발 방법론의 변화 부문 바닥충격음 ; 재료/공법</title>
  <authors>이동주, 유민희(QNX)</authors>
  <presenter>이동주</presenter>
  <session>기획   미래모빌리티 [3]</session>
  <date>2026-05-28</date>
  <time>16:05~16:20</time>
  <venue>릴리홀[1]</venue>
  <chair>김성현(현대차)</chair>
  <abstract>털트위), Hypervisor(8}o] 9] 8}9] A), Cloud(Ze}-¢-=), Portability (©]4] 4), 860580015(재사용성) 소프트웨어 정의 *ESoftware-Defined Vehicle, 512) 환경에서는 오디오, 그래픽/스크린, 차량 신호, Al AAS 등 이질적인 멀티도메인 입출력이 동일 플랫폼에서 공존한다. 전통적으로 이러한 경로는 특정 DSP, 컨트롤러, 차량용 네트워크0309), 센서 인터페이스에 밀접히 결합되어, 차량 플랫폼 변화나 Soc 전환 시 A 사용성이식성 확보가 제한되었다. 본 연구는 산업표준 Virtio 기반의 가상화 메커니즘과 멀티도메인 신호 처 리 추상화를 결합한 아키텍처를 제시하여, 하드웨어 의존성을 완화하고, 이종 SoC 간 산출물 재사용과 이식 을 지원하는 설계 방향을 탐색한다. 제안 아키텍처는 (1) \700 가상화 디바이스를 활용한 오디오/그래픽/디스플레이/센서/차량 신호 경로의 표 가상화 및 표준화된 YO 정의, (2) 멀티도메인 신호&apos;미디어 관리 ASS 통한 경로 일관성 및 동기성 확보, (3) 하드웨어 추상화 ASHAL 미들웨어, 하드웨어간 분리를 통한 구성 교체 용이성, 확장성 향상을 핵심 으로 한다. 이를 통해 동일한 소프트웨어 아티팩트를 서로 다른 SoC 및 하드웨어 토폴로지에서 반복 사용하 기 쉬운 ZAG 마련하고, WAS LS 주기에서의 변경, 유지 WSS 완화하는 효과를 기대한다. 또한 본 연구는 클라우드 기반 디지털 트윈 활용을 지향한다. 클라우드 기반 시뮬레이션과 실차 환경 간 소프트웨어 구조, 산출물간 상호 SSIS 높여, 오디오ㆍ그래픽센서ㆍ차량 신호 경로와 관리에 대한 일관성 확보를 지원한다. 사례적으로는 QNX 08/하이퍼바이저 기반 사운드/미디어 스택과 프레임워크(센서/시그널/그래픽 경로)를 산업 표준 가상화 디바이스와 통합하여 하드웨어 교체가 있을 때도 신호의 거동과 전달 경로, 센서/차량 신 호 처리의 구성적 일관성을 유지하도록 유도하는 설계 패턴을 정리한다. 플랫폼간 이질성과 다양한 기반 SoC 에 유연한 Ho] 필요한 SDV 맥락에서의 확장성 확보 가능성을 탐색한다. 본 연구의 의의는 새로운 신호 처리 알고리즘 제안이 아니라, 11700 중심의 가상화와 멀티도메인 추상화가 플랫폼 아키텍처 관점에서 품질 일관성, 예측 가능성과 산출물 생산성(재사용이식성)에 미치는 영향을 분석 A 관점에서 정리한 데 있다. 이를 통해 SDV 시대의 오디오:그래픽ㆍ차량-센서 경로 설계가 하드웨어 변화 내 성을 갖추고 클라우드 연계 검중(디지털 트윈)을 활용할 수 있는 기반을 제시한다. t 0써 * Blackberry QNX # Blackberry QNX - 259 -</abstract>
  <source_page>272</source_page>
  <pageImage>/paper-pages/p164.webp</pageImage>
  <affiliations>
    <affiliation>QNX</affiliation>
  </affiliations>
  <keywords>
    <keyword>8124(소프트웨어정의차량)</keyword>
    <keyword>Virtualization(7}43)</keyword>
    <keyword>Soc] YA)</keyword>
    <keyword>Portability (0]4] 49)</keyword>
    <keyword>Digital-twin(t] 7)</keyword>
  </keywords>
</paper>
