<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<paper>
  <paper_id>p167</paper_id>
  <session_id>s035</session_id>
  <flags></flags>
  <title>음향메타물질 천장재 바닥충격음 저감성능 현장 평가</title>
  <authors>정정호, 이효진(방재시험연), 곽준혁, 박종진(JJNS)</authors>
  <presenter>정정호</presenter>
  <session>부문   바닥충격음 ; 재료/공법</session>
  <date>2026-05-28</date>
  <time>15:50~16:05</time>
  <venue>릴리홀[2]</venue>
  <chair>김재호(현대건설)</chair>
  <abstract>공동주택 바닥충격음 차단 성능 SIS 위해 완중재 위주의 ES 구조가 표준바닥구조로 대부분의 공동 주택에 도입되고 있다. 2002년 SETH PSAs 사후 확인 제도 EM 따라 바닥충격음 저감 구조 시 공 후에도 최소한의 보완으로 바닥충격음 차단 성능 보완이 가능한 기술 개발이 필요하게 되었다. E 바닥 구조 적응 이후 바닥충격음 차단 성능 향상을 위해서는 바닥 마감재 또는 천장을 대상으로 할 수 밖에 없으 며, 바닥충격음 차단 성능이 전파되어 Fels 받는 아래층 Ads] ats 대상으로 하는 것이 민원 대처 등 여러가지 면에서 장점이 있다. 이를 위해 기존의 천장 마감에 변화를 주지 않으면서 고무공 중격음과 같이 저주파수 대역의 충격음을 효과적으로 줄이기 위해 무게가 가벼운 음향메타물질 천장재를 개발하여 실제 공 동주택과 리빙랩에 적용하였다. 이전의 공동주택 시공 현장에 적용한 경우 최대 4 00의 고무공충격음 차단 성능이 향상되는 것을 확인하였다. 이번 현장 적용에서는 총 4세대의 공동주택 거실과 주방을 대상으로 적용 하였으며, 동일한 평형과 BUS 갖는 세대 바닥충격음 차단 성등과 비교하였다. 4세대 측정결과 PTAs 비교한 결과 약 2 dB 이상의 UES SAS 차단 성능 WAS 확인할 수 있었으며, 동일한 평면과 설계를 갖는 일반 세대의 바닥 충격음 차단 Vest 비교할 경우 최대 5 dB 고무공 SAS 단일수치평가량 개선을 확인하였다. 실제 거주자가 주거하고 있는 리빙랩을 대상으로 음향메타물질 천장재를 적용할 결과에서도 약 2 00 정도의 고무공 SAS 차단 Yes 확인할 수 있었다. 향후 음향메타물질 천장재 및 천장 구조 Wad 관한 ee 노후 SETA] 리모델링 및 인테리어 개선 SNS 진행하는 경우에 적용할 수 있어 거주자의 선택에 따라 자신의 공동주택에 적용할 수 있는 장점이 있다. 천장 구조의 바닥충격음 차단 성능 저감량 측정, 평가 방법은 바닥 마감재의 바닥충격음 저감량 측정 방법과 유사하여, 바닥 마감재 뿐만 아니라 천장재의 바닥 SAS 저감량을 측정할 수 있도록 KS F 2865가 20254 개정되었다. KS FP 2865는 우리나라의 고유 국가표준으로 향후 음향메타물질 천장재 등 천장을 통한 바닥충격음 차단 성능 개선 기술과 자재의 해외시장 진출을 위해서는 천장을 통한 바닥충격음 차단 성능 측 정, 평가를 위한 국제표준 정비도 필요하다. 국토교통부 국토교통기술기반주거생활경문제해결사업 주거생활문제 해결 위한 난제해결 폴래폼의 지원을 받 아 수행된 연구입6-20022-00144050) 중소벤처기업부 중소기업기술혁신개발사업(시장확대형)의 ACS 받아 수행된 AFA 086-2025- 02221798) + 교신저자; 한국화재보험협희 부설 방재시험연구원 » 한국와제보혐협회 부설 방계시혐연구원</abstract>
  <source_page>275</source_page>
  <pageImage>/paper-pages/p167.webp</pageImage>
  <affiliations>
    <affiliation>방재시험연</affiliation>
    <affiliation>JJNS</affiliation>
  </affiliations>
  <keywords>
    <keyword>음향메타물질</keyword>
    <keyword>천장재</keyword>
    <keyword>바닥충격음</keyword>
    <keyword>현장평가</keyword>
  </keywords>
</paper>
