<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<paper>
  <paper_id>p187</paper_id>
  <session_id>s039</session_id>
  <flags>+</flags>
  <title>역학적으로 시스템과 연관된 물리 변수 보조 분류를 이용한 멀티-태스크 러닝 기반 고장 분류 기법</title>
  <authors>이원준, 김현준, 정수연, 박용화(KAIST), 박성원, 옥승훈(HD현대일렉트릭)</authors>
  <presenter>이원준</presenter>
  <session>인공지능(AI)</session>
  <date>2026-05-29</date>
  <time>09:40~09:55</time>
  <venue>그랜드볼룸[2]</venue>
  <chair>마평식(가천대)</chair>
  <abstract>고장 진단은 인공지능 기술이 발전함에 따라 그 수요와 연구가 중가하고 있다. 그 중 고장 분류와 관련된 기법은 고장의 종류 또는 심각도를 알고리즘이 분류하도록 설계되었다. 하지만, 대부분의 선행 연구의 경우, 고장 라벨이 아닌 시스템과 역학적으로 연관된 물리 변수에 대해서는 무시하거나, 도메인 라벨의 차이 정도 로 보았다. 본 연구는, 실질적으로 분류의 대상이 되는 고장의 종류뿐만 아니라 시스템과 역학적으로 연관된 물리 변수들을 하나의 네트워크가 동시 분류하도록 학습하는 멀티-태스크 러닝 기반 고장 분류 기법을 제안 한다. 멀티-태스크 avs 통하여, 고장 분류 네트워크는 고장 종류 외 다른 물리 변수 분류 과정에서 공통 된 특징을 학습함으로써 일반화 능력이 향상되고, 또한 고장 분류만으로는 학습하기 어려웠던 특징을 다른 물리 변수 분류 과정에서 학습하여 고장 분류에 유용하게 사용할 수 있다. 이렇게 멀티-태스크 ays 통해 특징을 태스크끼리 주고받는 긍정적 44 inductive transfer 라 정의한다. 우리는 이미 NOVIC 의 로터-베 어링 테스트베드에서 시스템 레벨의 복합 결함을 분류하는 연구를 통해 역학적으로 연관된 고장들에 대해 멀티-태스크 러녕을 도입할 경우 성농이 향상됨을 밝힌 바 있다. 다만, Bate, 주요 평가 ARE 고장 분류임에도 불구, 다른 물리 번수의 보조 분류를 멀티-태스크 러닝으로 같이 파라미터를 최적화시킴에 따라 Aes 향상시키는 것이 목표이다. 이에, 우리는 멀티-태스크 Bye] 대표적인 FAS 중 shared trunk (TCDCN)$} cross-talk (NDDR-CNN) 22] 대해 탐구하였다. Shared trunk 모델의 경우 공통된 특징 추출 기를 가지고 있어, inductive transfer 직접적으로 가능하게 하나, 분류 태스크 마다 최적화 목표가 너무 상이한 경우 발생하는 성능 하락, negative transfer 에 취약하다는 단점이 있다. 반면, cross-takk BAS cross-talk layer 를 통해 태스크 별로 분리된 특징 추출기가 정보를 ABA FUN) negative transfer 에 강건하다는 장점이 있다. 추가적으로, 기존의 cross-talk 모델들의 구조적 장점을 취합하여 로터 -베어링 시스템에서 이미 최적의 성능을 보인 Residual Neural Dimension Reductor (RNDR) 모델을 BE 제에 최종 적용해 보았다. 본 연구에서 우리는 역학적으로 연관된 물리 변수가 존재하는 기계 시스템으로 카 이스트에서 취득한 드론 음향 데이터셋 (고장 종류, 기종, 운행 방향) SHAD 현대일렉트릭에서 취득한 배전 반 진동 테이터셋 (고장 종류, 기종, 센서 위치)을 사용하였다. 전자의 경우, 기종에 따른 질량과 모터 출력, 그리고 운행 Uso] 따른 스테레오 오디오의 주파수 차이가 존재하고, 후자의 경우, 배전반의 기종과 센서의 위치에 따라 모드 형상이 좌우되어 같은 상태 (정상 및 고장 종류)임에도 해당 물리 변수의 차이가 있을 경 우 측정되는 신호가 상이하다. AG 결과, 단독으로 고장만 분류한 모델, TCDCN, NDDR-CNN 에 비해 우리 가 제안했던 RNDR 모델이 테이터셋에 상관없이 강건하게 좋은 고장 분류 성능을 보임을 확인할 수 있었다. + 카이스트 기계공학과 + 카이스트 기계콩학과</abstract>
  <source_page>295</source_page>
  <affiliations>
    <affiliation>KAIST</affiliation>
    <affiliation>HD현대일렉트릭</affiliation>
  </affiliations>
  <keywords>
    <keyword>auxiliary classification (2% 분류)</keyword>
    <keyword>multi-task learning (2 EJ-H] 2-3. =&quot;)</keyword>
    <keyword>fault classification (aL) 분류).</keyword>
  </keywords>
</paper>
