<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<paper>
  <paper_id>p194</paper_id>
  <session_id>s041</session_id>
  <flags></flags>
  <title>ISO/TC43/SC1 WG45의 표준화 동향</title>
  <authors>박현구(송원대), 구진회, 김우정(환경과학원), 임진아(환경산업기술원), 김용희(영산대)</authors>
  <presenter>박현구(송원대)</presenter>
  <session>부문   ISO/TC43 표준화</session>
  <date>2026-05-29</date>
  <time>08:55~09:10</time>
  <venue>오팔홀[1]</venue>
  <chair>김용희(영산대)</chair>
  <abstract>최근 도시화와 교통량 중가, 산업 Bee] 확대에 따라 환경소음(604\17000160181 ㅁ0186)은 국민 생활환경의 as 저하시키는 주요 요인으로 대두되고 있다. 이에 따라 환경소음의 체계적인 관리와 평가를 위한 국제표 준의 중요성이 점차 중대되고 있다. 본 연구에서는 국제표준화기구080) 7043 801 산하 작업반인 \045 에서 수행하고 있는 환경소음 관련 표준화 SHS 살펴보고, 주요 표준의 특징과 방향을 고찰하였다. WG 45는 “Description and measurement of environmental noise (Revision of ISO 996-660165)&quot;를 제목 으로 환경소음의 평가 지표와 국가별 소음의 성가심에 대한 평가 등에 관하여 논의들을 진행하고 있다. 본 연구에서는 최근 논의되고 있는 ISO 1996 시리즈 및 Pickleball] 대한 관심 등에 대한 SBS 살펴보았다. 아울러, 국제표준과 국내 표준(68) 간의 정합성 확보 및 정책적 활용 측면에서의 시사점을 도출하였다. Convenor= 텐마크의 Douglas Manvell#} 프로젝트 리더로서 미국의 Kenneth 81190가 협력하여 작업반 을 운영하고 있고, 많은 국가들(한국, 미국, 캐나다, 네덜란드, 텐마크, 영국, 스페인, 노르웨이, 호주, 중국, 일본 등)에서 활발하게 참여하고 있다. 본 연구 결과는 향후 환경소음 관리 정책 수립과 관련 기술 개발 등과 관련이 있다. Table 1. Ongoing Projects of WG45 ㆍ Revision *ISO 1996-1 &quot;Acoustics — Description, measurement and | * CTL Annex assessment of environmental noise — Part 1: Basic | * Fluctuating and intermittent sound quantities and assessment procedures” definitions * Acceptable level of residual sound *ISO 1996-2 PWI “Acoustics — Description, measurement | » Revision and assessment of environmental noise —Part 2: | * PWI stage Determination of sound pressure levels” ¢ Impulsive sound of Pickleball *ISO/PAS 1996-3 “Acoustics - Description, measurement and assessment of environmental noise - Part 3: | »° Systematic review Objective method for the measurement of prominence of | * Result impulsive sounds and for adjustment of LAeq” *ISO/TS 20065 “Acoustics - Objective method for , , , 이 , ; ~ « Systematic review assessing the audibility of tones in noise - Engineering Di . “ ¢ Discussion method!</abstract>
  <source_page>302</source_page>
  <pageImage>/paper-pages/p194.webp</pageImage>
  <affiliations>
    <affiliation>송원대</affiliation>
    <affiliation>환경과학원</affiliation>
    <affiliation>환경산업기술원</affiliation>
    <affiliation>영산대</affiliation>
  </affiliations>
  <keywords>
    <keyword>Standardization( % #3}</keyword>
    <keyword>Environmental Noise(3+ 42)</keyword>
    <keyword>Annoyance(d 7}4))</keyword>
  </keywords>
</paper>
