<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<paper>
  <paper_id>p195</paper_id>
  <session_id>s041</session_id>
  <flags></flags>
  <title>사운드스케이프 국제표준 ISO 12913 시리즈의 현황</title>
  <authors>류종관(전남대), 김용희(영산대)</authors>
  <presenter>류종관(전남대)</presenter>
  <session>부문   ISO/TC43 표준화</session>
  <date>2026-05-29</date>
  <time>09:10~09:25</time>
  <venue>오팔홀[1]</venue>
  <chair>김용희(영산대)</chair>
  <abstract>ISO 12913 시리즈는 사람의 인식에 기반한 소리 환경인 &apos;사운드스케이프(6040080806)에 대한 국제 표준 으로 물리적인 음향 환경(66048046 60\1000160[)과 사람의 지각(6600600181 construct)\S 구분하여 정의하고, 데이터 수집, 분석 및 보고에 대한 요건을 규정하고 있으며, ISO/TC 43/SC 1/WG 54 (perceptual assessment of soundscape 048119)에서 2014년에 처음 제정된 이후 지속적으로 발전해 왔다. Iso 12913-1:2014는 사운드스케이프에 대한 정의와 개념적 SS 제공하고 사운드스케이프 연구에서 측정 및 보 고에 관련된 요소뿐만 아니라 사운드스케이프의 계획, 설계 및 Bel 관련된 요소들을 설명한다. Iso/Ts 12913-2:2018은 음향환경 연구, 조사 및 응용을 위한 데이터 수집 및 보고에 대한 요구 사항과 지원 정보를 명시하며 사람, 음향 환경 및 맥락과 같은 주요 구성 Lao 대한 관련 정보를 수집, 측정 및 보고하는 FW 이터 수집 BIS 규정한다. ISO/TS 12913-3:2025 (2019년 제정, 2025년 개정)는 ISO/TS 129132에 명시 된 방법을 통해 ata 수집된 데이터 분석에 대한 요구 사항 및 지원 정보를 제공한다. 특히, 2025년 개 정된 표준에서는 사운드스케이프 속성 번역 프로젝트(8&amp;77)에서 제안된 8개 사운드스케이프 속성값을 2차 원화하기 위한 각도 조정값과 시각화 방법에 대한 규정이 새롭게 제시되었으며, 기존 표준에 포함되었던 실 aa ada 대한 규정은 삭제되었다. 현재 제정을 위해 논의 중에 있는 ISO/CD TS 12913-4는 ISO/TS 12913-2 및 ISO/TS 12913-3 표준에 따라 수집 및 분석된 음향환경 데이터를 평가하는 방법, 음향환경을 보 존 WEE 개선하기 위한 개입의 Beas 판단하는 방법, 그리고 개입으로서 음향환경 AAS 구현하는 방 법에 대한 지침을 제공하고 있으며, 다양한 이해관계자를 참여시킬 수 있는 개념적 도구를 갖춘 음향환경 설계 프로세스를 정의하는 것을 목표로 하고 있다. nc | sane EERIE EERIE D- 1, Al Ale ‘Zo 5 i Part 1: AEE AZjo|ZO| Part 2&amp;3: Penk: a ee SDB, 공동창조와 정의와기초 데이터 수집 및 분석 디자인과 개입 지속적인 검증 [=] (9) 508 S ese: 글; il ete &gt; Oa) 이 그 es IN is wy @@ 사람, 음향 환경, mt 간의 사문드워크, 설문조사, 전문가와 이해관계자가 협력하여 상호작용을 정의하고 dolce Sale Bal 분석된 데이터를 바탕으로 세 SY, AB 18 NEES 개념적 프레임위크를 데이터를 수집하고 이를 특정 장소의 소리 환경을 담은 핵심 문서(508|를작성합니다, 제공합니다. 정량ㆍ정성적으로 분석합니다. 개선하거나 보존하기 위한 주민, 전문가, 기획자가함께 구체적인 설계를 결정합니다. 참여하는 14 체계를 구축하고, 이 개입 전후의 데이터를 비교하여 ISO/TS 12913-4: 핵심 디자인 및 개입 단계 효과를 검증합니다.</abstract>
  <source_page>303</source_page>
  <pageImage>/paper-pages/p195.webp</pageImage>
  <affiliations>
    <affiliation>전남대</affiliation>
    <affiliation>영산대</affiliation>
  </affiliations>
  <keywords>
    <keyword>Soundscape(-2-%)</keyword>
    <keyword>International standard(=</keyword>
    <keyword>7] % ®)</keyword>
  </keywords>
</paper>
