<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<paper>
  <paper_id>p200</paper_id>
  <session_id>s042</session_id>
  <flags></flags>
  <title>전정기관 동특성 기반 멀미 감수성 지표의 예측력 검증과 주행 컴포트 영향 정량 분석</title>
  <authors>김성현, 양재식(현대차)</authors>
  <presenter>김성현</presenter>
  <session>기획   미래모빌리티 [4]</session>
  <date>2026-05-29</date>
  <time>09:10~09:25</time>
  <venue>릴리홀[1]</venue>
  <chair>박당희(현대차)</chair>
  <abstract>자율주행 및 전동화 차량 환경에서는 탑승자의 비주행 FY Won-drive Related Task, NDRT) 수행이 중가하면 서 시과 및 전정 감각 간 불일치가 발생하기 Ae. 또한 차량 운동에 대한 예측 가능성 저하와 a wag] 불일치는 멀미를 더욱 중폭시킬 수 있다. 이러한 요인은 주행 컴포트 저하와 직결되며, 미래 모빌리티 수용 성을 제한하는 주요 문제로 작용한다. 기존의 멀미 감수성 평가는 주로 회상 기반 자기보고식 설문에 의존하 고 있어, 개인의 생리적 취약성을 객관적으로 설명하는 데 한계가 있다. 이에 이 APE 전정기관 동특성의 주요 지표인 전정 시정수(\694648 Time Constant, VIC) 주목하였다. 이 연구의 목적은 vie 가 실제 노로 주행 환경에서 멀미 감수성 및 주행 컴포트 저하를 예측하는 객관적 생리 지표로 활용될 수 있는지를 검중 하고, 기존의 자기보고식 설문인 Motion Sickness Susceptibility Questionnaire(MSSQ)2} 그 예측 성능을 비교하는 데 있다. 이를 위해 성인 24498 대상으로 회전의자 기반 Vic SAS 수행한 후, 전기차를 이용한 실제 도 로 주행 Jas WAR. 주행 조건은 가속 유발 조건과 회생계동 기반 감속 유발 조건으로 구성하였다. 참가자는 후석에서 비주행 Wes 수행하였고, 멀미 중상은 주행 중 반복 평가하였다. 실험 결과, mss 는 경미한 멀미 중상 예측에는 일정 수준 유효하였으나, 전반적인 예측 성능은 제한적이었다. 반면 170 는 특히 감속 조건에서 멀미 심곽도 지표와 유외한 관련성을 나타냈다. 800 분석에서도 VICE SEE 이상 멀미 에 측에서 MssQ 보다 우수한 판별 성능을 보였으며, 감속 조건에서는 400 가 최대 0.89 까지 나타났다. 이러한 결과는 감속 시 발생하는 전후방 피치와 전정 AO] velocity storage mechanism 과 관련된 감각 SSS 더욱 SEZ 가능성을 시사한다. 이 연구는 vic 가 실제 주행 환경에서 멀미 김수성과 주행 컴포트 저하를 설 Bae 유의한 생리 지표가 될 수 VSS 보여준다. 나아가 향후 개인 맞춤형 주행 제어 및 멀미 저감 전략 MES 위한 객관적 평가 기반으로 활용될 수 있음을 시사한다. ae us = . ie: 기 = 9 08 Experimentdl vehicle &amp; road TS —— 을 _ — 24 ‘FZ ia T-. &lt; &quot; ce Bd “A 05 we . . - 도 oT 2 3 4 5 6 7 8 Road condition during the trial MISC assessment Cutoff value of maximum MISC score (k) Experimental scene Experimental result</abstract>
  <source_page>308</source_page>
  <affiliations>
    <affiliation>현대차</affiliation>
  </affiliations>
  <keywords>
    <keyword>Electric vehicle(417] 차)</keyword>
    <keyword>Motion sickness(4™])</keyword>
    <keyword>Vestibular time constant (414 시상수)</keyword>
  </keywords>
</paper>
