<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<paper>
  <paper_id>p201</paper_id>
  <session_id>s042</session_id>
  <flags></flags>
  <title>다채널 오디오 시스템을 이용한 사용자 의도 기반 차량 내 가변잔향 시스템의 구현 및 객관평가 부문 바닥충격음 ; 측정/평가</title>
  <authors>김성준, SATO RAI, 김성영(KAIST), 김주인(현대차)</authors>
  <presenter>김성준</presenter>
  <session>기획   미래모빌리티 [4]</session>
  <date>2026-05-29</date>
  <time>09:25~09:40</time>
  <venue>릴리홀[1]</venue>
  <chair>박당희(현대차)</chair>
  <abstract>자율주행기술이 확산됨에 따라, 운전이라는 주 과업으로부터 자유로워지며 차량 실내는 단순한 이동 공간을 넘어 음악 감상, 대화, 업무 등 다양한 SES 수행하는 다목적 환경으로 변화하고 있다. 이에 따라 차량 내 음향환경 역시 단일한 재생 조건이 아니라, 사용 목적에 따라 다르게 조절될 필요가 있다. 그러나 기존 차량 오디오 시스템은 제한된 실내 체적, 좌석 간 비대칭, 차량이 가지고 있는 흡음 및 반사 특성, 외부 AG 유입 및 주행 조건 변화 등 여러 제약으로 인해 활동 목적에 따라 음향 환경을 유연하게 재구성하는 데 한계가 있다. 이에 본 연구는 사용자의 차량 공간 사용 의도에 따라 각각 다른 음향 BAS ASS 수 있도록, 멀티채널 오디오 Ags 기반으로 차량 실내에서 가변적으로 APS 제어ㆍ렌더링할 수 있는 능동 #4(Active Acoustics) 시스템을 제안하고, 이에 대한 객관평가를 진행하였다. 제안된 시스템은 3열 기반 대형 SUV 차량의 실내에 19개의 라우드스피커와 4개의 천장 설치형 지향성 마이크로폰을 기반으로 구축되었으며, Max/MSP 및 IRCAM Spat 이용하여 구현되었다. 음악 모드에서는 Direct, Pops, Classic2] 세 조건을 통해 서로 다른 잔향 특성을 제공하였고, 업무 모드에서는 발화 음성을 다채널로 재분배하는 방법을 바탕으로 후열 청취 지원에 초점을 맞추었다. 객관평가는 순정 차량 오디오 시스템과 제안 시스템의 비교, 그리고 제안 시스템 내부의 모드별 비교로 나누어 수행되었다. 평가 결과, 제안 시스템은 순정 시스템에 비해 좌석 간 음압 및 주파수 응답 편차가 더 작은 것으로 확인되어, 보다 균일한 재생 특성을 보였다. 또한 음악 모드에서는 160, Pops, Classic 조건에 따라 late IACC, late-energy fraction, T30°] 체계적으로 변화하여, 후기 잔향 SYS 목적에 맞게 조절할 수 있음을 확인하였다. 업무 모드에서는 후열 A412] speech-band SNR] 중가하여 음성 전달 측면의 개선 가능성을 확인할 수 있었다. 종합하면, 본 연구는 하나의 차량 실내에서 음악 감상과 업부라는 상이한 목적에 대응할 수 있는 Ass 음장 설계의 가능성을 제시하였다. 특히 다채널 기반 능동 잔향 ALS 통해 음악 중심의 공간감 향상과 업 부 중심의 음성 전달 보조를 하나의 통합 프레임워크 안에서 구현할 + 있음을 확인하였으며, 향후 제안된 시스템을 바탕으로 청취자 주관평가 및 실제 주행 소음 환경을 반영한 추가 검중을 진행하고자 한다. + 김성영| 한국과학기술원 문화기술때학원 ㅣ</abstract>
  <source_page>309</source_page>
  <affiliations>
    <affiliation>KAIST</affiliation>
    <affiliation>현대차</affiliation>
  </affiliations>
  <keywords>
    <keyword>Multichannel Audio</keyword>
    <keyword>Spatial Audio</keyword>
    <keyword>Active Acoustic</keyword>
    <keyword>Purpose-Built Vehicle(PBV)</keyword>
  </keywords>
</paper>
