<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<paper>
  <paper_id>p230</paper_id>
  <session_id>s050</session_id>
  <flags></flags>
  <title>방음터널 내 비상방송 성능 확보를 위한 스피커 배치 방안 검토</title>
  <authors>문완기, 연준오, 문순성, 구희모(조선해양기자재연)</authors>
  <presenter>문완기</presenter>
  <session>기획   실내음향</session>
  <date>2026-05-29</date>
  <time>10:40~10:55</time>
  <venue>오팔홀[1]</venue>
  <chair>김신태(서울시립대)</chair>
  <abstract>Transmission 1006※(음성 전달지수), Loudspeaker Arrangement( 223] 7] 배치 ), Acoustic Simulation(2 4 시뮬레이션) 도로터널은 화재 및 사고 발생 시 신속한 대피 유도가 필수적인 AE, 비상방송 시스템의 성능 확보가 매우 중요하다. 특히 방음터널의 경우 Waa 구조와 반사성이 높은 내부 환경으로 인해 음성 Ales] 감쇠 및 잔향이 복합적으로 작용하여 음성 BEL 저하될 가능성이 크다. 터널 내 비상방송 Ase 음성전달지 수(871)를 통해 평가되며, IEC 60268-16에 기반한 STIPA 방법이 활용되고 있다. 또한 「도로터널 방재시설 설치 및 관리지침」에서는 터널 내부 비상방송의 최소 We 기준으로 811 0.42 FS 요구하고 있다. 이에 본 연구에서는 방음터널 환경을 대상으로 스피커 설치 간격에 따른 음성 명료도 변화를 시뮬레이션을 통해 분석하고, 기준 간격의 Fags 검토하고자 한다. 본 연구에서는 ODEONS 활용하여 방음터널 내 음성 전달 특성을 분석하였다. 해석 모델은 200 mg] 방 음터널을 대상으로 구현하였으며, 내부 경계조건은 실제 설계에서 적용되는 방음터널 마감(흡음형 방음벽 및 PC 구조 방음벽)을 반영하였다. 배경소음은 실제 터널에서 측정된 데이터를 기반으로 적용하였다. 스피커는 터널 중앙부에 설치된 지향성 음윈으로 가정하였으며, 음압 레벨은 90 we 설정하였다. 본 연구에서는 스 피커 설치 간격, 음압 레벨, 배치 방식을 주요 변수로 설정하였다. 수음점은 차량 AIS 고려하여 터널 중 앙부에 높이 1.5 ㅁ(정취자 A 높이 기준)로 설정하고 일정 간격으로 배치하였다. 각 수음점에서 8112ㅅ&amp; 기 반의 STI HS 산정하였으며, 평균 STIR 아니라 공간 분포 특성과 STI 0.42 이상을 만족하는 영역 비율 을 함께 분석하였다. 연구 결과, 방음터널 마감 조건에 따라 811 수준에 차이가 나타났으나, 전반적으로 스피커 설치 간격이 중가할수록 STI] 공간적 변동성이 중가하고, 일부 구간에서 명료도 저하가 발생하는 경향이 확인되었다. 설계 방음터널 조건에서는 스피커 간격 25 m 간격일 때 약 0.60-0.68 수준의 STIFF 나타났으며, 간격을 50 me 중가시킨 경우에도 약 0.64-0.76 수준으로 나타나 전 구간에서 비교적 높은 명료도를 유지하였다. 반 a, 일반 터널 마감 조건에서는 25 m 간격에서 약 0.43-0.48 수준으로 나타나 기준 (871 = 0.42)에 근접한 수준을 보였으며, 50m 간격에서는 약 0.42-0.56 수준으로 일부 구간에서 명료도 저하가 발생하는 경향이 나타났다. 특히, 스피커 간격이 중가할수록 스피커 간 중간 지점에서 STI 상대적으로 낮아지는 Bao] 나 타났으며, 이는 음장 중첩 Teo 따른 영향으로 판단된다. 한편, 「도로터널 방재시설 설치 및 관리지침」 에서 제시하는 50m 간격 조건에서도 모든 수음점에서 STI 0.42 이상을 만족하는 것으로 나타나, 기준 간 Ao] 최소 성능 확보 측면에서 FATS 확인하였다. 이 연구는 2025년도 행정안전부 및 한국산업기술기획평가원&lt;1811) 연구비 지원에 의한 연구임 (RS-2025-05492970). + Bala: 정회원, (재)한국조선해양기자재연구원 » . (재)한국조선해양기자재연구원</abstract>
  <source_page>371</source_page>
  <pageImage>/paper-pages/p230.webp</pageImage>
  <affiliations>
    <affiliation>조선해양기자재연</affiliation>
  </affiliations>
  <keywords>
    <keyword>Noise Barrier &apos;200061(방음터 널)</keyword>
    <keyword>Emergency Broadcasting 3858160(비상방송)</keyword>
    <keyword>Speech</keyword>
  </keywords>
</paper>
