<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<paper>
  <paper_id>p234</paper_id>
  <session_id>s050</session_id>
  <flags>+</flags>
  <title>오케스트라 피트 형상 및 내부 마감재료에 따른 오페라극장 무대-피트 밸런스 영향</title>
  <authors>김신태(서울시립대), 김용희, 전현준, 김준영(영산대), 전상은, 김윤지(부산대)</authors>
  <presenter>김신태(서울시립대)</presenter>
  <session>기획   실내음향</session>
  <date>2026-05-29</date>
  <time>11:40~11:55</time>
  <venue>오팔홀[1]</venue>
  <chair>김신태(서울시립대)</chair>
  <abstract>2), Opening Ratio(7l7&amp;), Absorption 000810160((읍 음률) 오페라극장에서 오케스트라 FE(orchestra pile AAS FU AAS 음향적으로 매개하는 ASA 요소 이다. SEE 단순한 연주 공간을 vo, 오케스트라 음향이 무태 위 성악가의 목소리와 어우러지고 객석 전 반에 균형 있게 전달되는 과정에서 중심적인 역할을 담당한다. 특히 오페라 공연에서는 오케스트라와 성악 파트 간의 음량 균형이 SA] MISS 좌우하는 중요한 QA, HES 형태 및 재료적 특성은 이러한 균형에 직접적인 영향을 미친다. 피트 내부에서 생성된 연주음이 무대 및 aoe 전달되는 방식은 공연 전체의 음악적 균형, 즉 무대-피트 BWAA(stage-pit 6818006)에 결정적인 영향을 미친다. 그러나 피트의 형상 A 특성과 내부 마감제료가 텔런스에 미치는 영향에 대한 기존의 연구는 미비한 실정이다. 이에 이 연구에서는 오케스트라 피트의 설계요소로서 형상 변수 및 내부 마감재료가 오페라극장의 무태- 퍼트 음향 빌런스에 미치는 영향을 정량적으로 분석하는 것을 목적으로 한다. 형상 변수로는 퍼트 개구부의 개구율(0060108 1800)과 개구 각도(6000178 80816)를 설정하였으며, 재료 변수로는 피트 내부 마감재의 Be B(absorption 0000001601)을 적용하였다. 상세 예측변수를 78616 1을 통해 나타내었으며, 각 변수의 단계적 변화에 따른 음향적 SHS 비교:분석하기 위해 건축음향 상용 시뮬레이션 소프트웨어인 Odeon Combined ver 14를 활용하였다. 음향 성능의 평가 기준으로는 무대 음향 분야에서 음의 강도를 정량적으로 나타내는 G(Strength) 지표를 주요 분석 지표로 채택하였으며, 이를 통해 피트에서 발생한 연주음이 객석 및 무대로 전달되는 에너지 수준의 변화를 중점적으로 고찰하였다. 이외에도 Ae | ART), VEC), 음압 레벨 분 포(821.)를 검토하여 무대-피트 밸런스를 다각도로 평가하였다. Table 3. Parametric Variables for Acoustic Simulation of the Orchestra Pit Variable Description Opening Ratio Ratio of the open area of the pit aperture to the total pit ceiling area Opening Angle Inclination angle of the pit aperture edge relative to the horizontal plane Internal : 0” 00 . 0. Absorption ve scien ° | Average sound absorption coefficient of interior pit surface finishes + 정회원, 영산대학교 건축공학과 * 영산대학교 건축공학과</abstract>
  <source_page>375</source_page>
  <pageImage>/paper-pages/p234.webp</pageImage>
  <affiliations>
    <affiliation>서울시립대</affiliation>
    <affiliation>영산대</affiliation>
    <affiliation>부산대</affiliation>
  </affiliations>
  <keywords>
    <keyword>Opera Theaters(2.¥] 라극장)</keyword>
    <keyword>Orchestra 오케스트라 피트)</keyword>
    <keyword>Stage-Pit 2818006(무대-피트 Wa</keyword>
  </keywords>
</paper>
