<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<paper>
  <paper_id>p240</paper_id>
  <session_id>s052</session_id>
  <flags>+</flags>
  <title>거주자 경험 기반의 공동주택 사운드스케이프 인식 모형 구축: 질적 분석 연구</title>
  <authors>김도경, 류종관, 송민정, 한명호(전남대)</authors>
  <presenter>김도경</presenter>
  <session>부문   사운드스케이프</session>
  <date>2026-05-29</date>
  <time>10:55~11:10</time>
  <venue>릴리홀[2]</venue>
  <chair>이송미(전남대)</chair>
  <abstract>Qualitative research(4 4 연구), Grounded theory (&lt;7) °] 2) 사운드스케이프의 개념적 프레임워크180) 12913-1)를 실내 주거 공간으로 확장하려는 시도가 이어지고 있으나, 한국 공동주택의 특수성을 반영한 체계적인 인식 Bae 부재한 Adele. 기존 음환경 APE 주로 물리적인 차음 성능 및 소음 제어에 asa 왔으나, 거주자의 실제 경혐을 온전히 이해하기 위해서는 수치 를 넘어 개인을 둘러싼 사회-심리적 맥락(60016%[)을 포팔하는 접근이 요구된다. 이에 본 연구는 공동주택 거주자들이 실내외에서 발생하는 소리를 어떻게 인식하고 대응하는지 그 심층적 인 메커니즘을 분석하고 규명하기 위해 질적 연구 방법론인 근거이몬(6(040060 theoryyS 적용하였다. 이를 위해 다양한 공동주택의 실내외 음환경을 Bae 실제 거주자들을 대상으로 반구조화 인터뷰를 수행하였다. 수집된 인터뷰 데이터는 전사 과정을 거친 후, 오픈 코덩(6000 000108)을 통해 원자료를 분해하여 유의미한 개념과 하위 범주를 도출하였다. 이어 축 코덩(30481 coding) 난계에서는 패러다임 모형을 적용하여, 도출된 범주들을 인과적 조건, 맥락적 조건, 중심 현상, 중재적 조건, 작용/상호작용 전략, 그리고 결과로 이어지는 논리적 축으로 상호 연결하였다. 마지막으로 선택적 코딩(66160046 000108)을 통해 전체 범주를 통합하는 핵 심 범주(6076 category)S 추출하게 된다. 근거이론의 분석 BAS Table 1과 같이 적용하면, 거주자 인터뷰 속 “실내 지향형 Aas ag Ve re So] 속성들은 분석적 비교를 통해 ㆍ개인 특성`과 ㆍ시공간적 맥략`이라는 상위 차원의 이론적 범주로 추상화된다. 이는 개인의 거주 특성과 시공간적 상황 요인의 상호 관계가 어떻게 이론적 범주로 체계화되는지를 보여주며, 이와 같은 EAS 바탕으로 공동주택의 사운드스케 이프 인식을 설명한 이론적 기틀을 마련하였다. Table1 근거이론 기반 단계별 분석 예시 . |인. 실내 지향형 성격 |481. 거주지 체류 특성/실내 지향형 Zz 문장5): “집에 있는 걸 좋아하는|“ 이지 ga a) ed de aa? 직장 있을 Aad. 직장 유무/유 AL 개인 특성 (성격) ： 그. 03. 휴무일 Aa3. 시간대/휴무일 Ad. 시공간적 맥락 Ze] 쉬는 낳은 나를 위해서 편히 있 84. 휴식 Aad, 휴식 AB. 목적 으려고 하는더, 봐에서 차 지나가는 소리가 5. AEA 소리 Aas, wages 소리 Ad 소리 oO mL 3 Hane a5. 소 . BI 소 . 소 we 아드 Sa 아아아 소오 as 유시 방해 206. 휴식 방해 AS. 감정 반음 이 ee 87. 부정적 감정 반응 (awl. 감정 hee ~</abstract>
  <source_page>382</source_page>
  <affiliations>
    <affiliation>전남대</affiliation>
  </affiliations>
  <keywords>
    <keyword>Highrise multi-family residential buildings (@-S&quot;4)</keyword>
    <keyword>Soundscape (사운드스케이프)</keyword>
  </keywords>
</paper>
