<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<paper>
  <paper_id>p241</paper_id>
  <session_id>s052</session_id>
  <flags>+</flags>
  <title>도시 음환경의 컨텍스트 기반 예측모델 및 공간 지도화</title>
  <authors>김건희, 박태호, 홍주영(충남대)</authors>
  <presenter>김건희</presenter>
  <session>부문   사운드스케이프</session>
  <date>2026-05-29</date>
  <time>11:10~11:25</time>
  <venue>릴리홀[2]</venue>
  <chair>이송미(전남대)</chair>
  <abstract>Urban Acoustic Environment (도시 23), Perceptual-Affective Response (인지-감성 반응) 사람들이 음환경을 인지하고 감성적으로 반응하는 BAS 단순히 소리의 물리적 크기나 주과수 특성만으 로 결정되지 않는다. 동일한 음압 수준의 소리라 하더라도 그것이 들리는 장소, 시간대, 주변의 시각적 경관, 방문 목적 등 다양한 컨텍스트에 따라 사람들이 느끼는 쾌적감-성가심-적합성은 현저히 달라질 수 있다 a 근 사운드스케이프 연구는 이러한 컨텍스트 특성에 주목하며 빠르게 성장하고 있으나, 대부분의 연구는 도 로교통소음에 대한 성가심 wes 같이 음원에 따른 사람들의 반응을 살펴보는데 Asso] 왔다. 즉, 단일 소음원 중심의 연구가 FS 이루며, 용도지역-시간대-음원 구성비율-시각적 요소와 같은 Spe] 컨텍스트 요 소가 인지-감성 반응에 어떻게 복합적으로 작용하는지를 통합적으로 설명하는 예측 구조 모델은 아직 충분 히 연구되지 않았다. 실제 도시 공간에서 사람들이 경혐하는 음환경은 다양한 맥락이 중첩되어 인지하고 이 에 따라 반응하기 때문에 이를 체계적으로 설명하고 예측하는 연구가 필요하다. 따라서 본 연구는 다양한 컨텍스트 요소가 음환경에 대한 사람들의 인지-감성 ted 미치는 영향 구조를 실중적으로 규명하고, 이를 바탕으로 음환경 인지-감성 예측 모델을 개발하는 것을 목적으로 한다. 구체적으 로는 용도지역, 시간대, 음원의 구성 비율(자연음-교통음인간 활동음), 시각적 요소의 비율(녹지-수공간-건축 물 SS 독립 컨텍스트 ASE 설정하고, 180 12913 사운드스케이프 프레임워크에 기반한 Pleasantness, Eventfulness, Annoyance, Appropriateness 동을 종속 변수로 구성한다. 이를 통해 단순한 서술적 탐색을 넘 어 컨텍스트 요소로부터 인지-감성 반응을 예측할 수 있는 정량적 Bas 구축하고자 한다. Bate 현장 데이터 수집, 청감 평가 실험, 예측 모델 구축의 세 단계로 진행된다. 첫째, 응도지역-시 간대-음원 구성이 상이한 다양한 도시 공간을 선정하여 현장 바이노럴 레코덩을 수행하고, 동시에 시각적 환경 정보(녹지율-수공간 면적-건축 밀도 OS 분류한다. 둘째, 수집된 음원을 자극 재료로 활용한 청감 평 가 실혐을 설계한다. 컨텍스트 변수를 AG 조건으로 체계적으로 조작하여 A 조건에서의 주관적 반응을 다 차원 척도로 평가하도록 구성한다. 셋째, 수집된 평가 데이터를 토대로 다양한 통계 BAS 적용하여 컨텍스 트 요소가 인지-감성 반응에 이르는 영향 경로와 각 변수의 기여도를 정량화한다. 교차검중을 통해 모델의 일반화 Ves 검중하며 두 접근법의 결과를 비교함으로써 설명력과 예측력을 동시에 확보하고자 한다. 본 연구를 통하여 도시 공간의 음환경을 평가하기 위한 감각지표로 활용되어 기존 소음 기준 중심의 물 리적 지표를 보완하는 인간 중심적 평가 체계를 제공할 수 있다. 또한 기존 도시 공간의 음환경 요소를 a 단 및 분석하고 이를 통하여 공간 활성화를 위한 개선 전략으로 활용될 수 있다. + 홍주영; 정회원, 충남대학교 * 홍남대학교</abstract>
  <source_page>383</source_page>
  <affiliations>
    <affiliation>충남대</affiliation>
  </affiliations>
  <keywords>
    <keyword>Soundscape (사운드스케이프)</keyword>
    <keyword>Context (AEA)</keyword>
    <keyword>Predictive Modeling (| 모델)</keyword>
  </keywords>
</paper>
